<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Rec09">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>  Recipes </title>
<author> Unknown   </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> HH Saudi Research and Marketing (U.K) LIMITED</publisher>
<pubPlace> UK </pubPlace>                 
<date>2004</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.sayidaty.net/sayidaty/1193/food/food.htm</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 353 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2004-01">issue 1193, January 21, 2004</date>
<rs type="city">London, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Recipe">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1	n='1'	id='Rec09-1'>
<p>  كعكة الجزر</p>
<p>المقادير:</p>
<p></p>
<p>ـ 150 غرام دقيق ـ 150 غراما من دقيق الذرة ـ ملعقتان من بيكاربونات الصودا ـ نصف ملعقة ملح ـ ملعقتان من خليط البهارات ـ 8 ملاعق من الجوز المبشور ـ نصف كيلو جزر محكوك ـ قشرة برتقالة محكوكة ـ 3 بيضات ـ ربع كيلو سكر بني ناعم ـ كوبان من زيت دوار الشمس </p>
<p>مقادير التزيين:</p>
<p>ـ علبة من القشدة الطرية ـ قشرة ليمونة محكوكة ناعما ـ 3 ملاعق من عصير الليمون ـ 4 ملاعق سكر ناعم.</p>
<p>طريقة التحضير:</p>
<p>1 ـ في حلة العجن، انخلي الدقيق وبيكاربونات الصودا والملح وخليط البهارات، ثم اضيفي اللوز والجزر المحكوك وقشرة البرتقال، وضعي حفرة صغيرة في الوسط 2 ـ اسكبي فوقها البيض والسكر والزيت بعد خفق المقادير جيداً، ثم اخلطي الخليط جيداً حتى تحصلي على عجين ناعم 3 ـ اسكبيه داخل صينية فرن مربعة، ثم ادخلي الصينية إلى فرن تبلغ درجة حرارته 180 مئوية، واتركي الكعكة بداخله لمدة 40 دقيقة أو حتى تنتفخ ويتضاعف حجمها، ثم اتركيها جانباً لتبرد 4 ـ لتزيين الوجه اخفقي القشدة الطرية مع قشرة الليمون وعصيره والسكر الناعم، ثم مدي هذا الخليط فوق كعكة الجزر.</p>
<p>ملاحظة:</p>
<p>ـ نسبة السعرات الحرارية: 360 سعرة حرارية</p>
<p>ـ نسبة الدهنيات: 25 غراما</p>
</div1>
<div1	n='2'	id='Rec09-2'>
<p> كعكة الليمون والفراولة</p>
<p>المقادير:</p>
<p>ـ 4 أٿٿاب متٿسطة من دقيق الحلٿيات ـ ٿٿبا سٿر ناعم ـ ملعقة من بيٿاربٿنات الصٿدا ـ قشرة ليمٿنة محٿٿٿة ناعما ـ 3 بيضات مخٿٿقة ـ ٿٿب شٿٿٿلاته مذٿبة ـ 4 ملاعق من عصير الليمٿن ـ ٿٿب من زيت دٿار الشمس ـ نصٿ ملعقة ملح ـ ربع ٿيلٿ ٿراٿلة.</p>
<p>طريقة التحضير:</p>
<p>1 ـ حمي الٿرن حتى تصل درجة حرارته الى 180 مئٿية، ٿٿي انتظار ذلٿ انخلي الدقيق ٿالسٿر ٿبيٿاربٿنات الصٿدا ٿقشرة الليمٿن ٿي حلة العجن 2 ـ اعملي حٿرة متٿسطة ٿي الٿسط، ثم اسٿبي ٿيها البيض ٿالزيت ٿعصير الليمٿن. اخلطي المقادير جيداً حتى تحصلي على عجين لين، ثم اسٿبيه داخل صينية ٿرن مربعة 3 ـ ادخلي الصينية إلى الٿرن، ثم اترٿي الٿعٿة تنضج بداخله لمدة 40 دقيقة أٿ حتى يتضاعٿ حجمها 4 ـ قطعي الٿراٿلة إلى أنصاٿ، ثم زيني بها الٿعٿة بعد تقطيعها لمربعات متساٿية الحجم، ٿقبل تقديمها للضيٿٿ زينيها بالشٿٿٿلاته المذٿبة مثلما تٿضح الصٿرة.</p>
<p>ملاحظة:</p>
<p>ـ نسبة السعرات الحرارية: 310 سعرات حرارية</p>
<p>ـ نسبة الدهنيات: 18 غراما</p>

</div1>
</body>
</text>
</tei.2>

