<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Spo03">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>  Various </title>
<author>Unknown      </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Dar Al-jazeerah Press, printing and publishing Co, Kuwait </publisher>
<pubPlace> Kuwait </pubPlace>
<date>2004</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alraialaam.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 3321 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2004-01">01 Jan ,2004 </date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="sport">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="leisure"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none" active="corporate"/>
<preparedness type="prepared"/>
<purpose type= "inform"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date="Unknown">
<date>Unknown</date>
<name type="place">Unknown</name>
<nationality>=Kuwaiti</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Unknown</residence>
<education>Unknown</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<div1	n='1'	id='NEWS-04'>
<p>لقاء الترميم... والأمل</p>

<p>يخوض منتخب الكويت الوطني لكرة القدم مباراته الثالثة والمهمة الساعة السابعة والنصف مساء اليوم أمام اليمن على استاد نادي الكويت في الجولة الثالثة لمبارايات بطولة كأس الخليج العربي السادسة عشرة لكرة القدم التي تستمر بالكويت حتى يوم 11 الجاري، ويسبقها مباراة البحرين والسعودية التي ستبدأ الساعة الخامسة والنصف.</p>
<p>وتعتبر مباراة الكويت اليوم هي الأمل المتبقي لـ «الأزرق» لمصالحة جماهيره الغاضبة، والتي لن ترضى بغير كودة أهداف علها تكون بداية لانتصارات مقبلة حتى تنسيها مرارة الخسارة امام الامارات والتعادل أمام عمان.</p>
<p>وكان قدر منتخب الكويت في المباراتين الأوليين على أرضه وبين جمهوره ان افلت من خسارة امام عمان وحصل على نقطة التعادل السلبي في الافتتاح، ثم خسر امام الامارات صفر/2 في مباراة كشفت تواضع مستواه وقلة حنكة لاعبيه مع ان اللاعب الكويتي تميز بموهبته الكروية في السابق، ما دفع بالشيخ احمد الفهد الى اعلان استقالته من رئاسة الاتحاد، حتى انه لم ينتظر حتى انتهاء الدورة بل باتت سارية المفعول، لكنه سيبقى رئيسا للجنة المنظمة للدورة.</p>
<p>وسبق ان فازت الكويت باللقب مرتين على أرضها وعلى استاد نادي الكويت بالتحديد وهو ما تفاءل به الجمهور الكويتي قبل انطلاق الدورة لكن الأمور أخذت منحى آخر تماما، مع العلم بأن الكويت تحمل الرقم القياسي برصيد تسعة ألقاب آخرها عام 1998 في البحرين.</p>
<p>واذا كان عذر منتخب الكويت انه لعب تحت الضغط الجماهيري والاعلامي وانه تأثر برهبة البداية في المباراة الأولى ضد عمان التي لم يقدم فيها شيئا يمت الى كرة القدم المتطورة بصلة، فإن تبرير ما قدمه من أداء سيئ امام الامارات التي حققت عليه فوزها الأول في تاريخها في الكويت بنتيجة 2/صفر لن يجد صدى ابدا لأن الانتقاد جاء من أرفع المسؤولين عن الكرة الكويتية.</p>
<p>وكان الشيخ طلال الفهد نائب رئيس اللجنة المنظمة لاذعا بقوله: «أضاع اللاعبون جهود ثمانية أشهر من الاستعداد في 90 دقيقة»، مضيفا «ان اللاعبين لم يسجلوا أي هدف في 120 دقيقة ولو واصلوا بنفس المستوى فلن يسجلوا حتى لو كانت المباراة خمسة أشواط».</p>
<p>واقتنع الكويتيون بأنهم ابتعدوا عن المنافسة على اللقب حيث قال طلال الفهد: «تأكدنا اننا ابتعدنا عن الذهب، اما مسألة الصعود الى منصة التتويج فهذا في علم الغيب وربما يحالف المنتخب التوفيق ويحقق هذا الهدف في المباريات المقبلة».</p>
<p>والفرصة سانحة امام الكويت الآن لبدء مشوار الانتصارات حيث ستلتقي اليمن الذي انكشف مستواه المتواضع امام البحرين بعد ان صمد لاعبوه جيدا في مباراتهم الأولى امام عمان وانتزعوا تعادلا ثمينا 1/1، واذا كان البحرينيون سجلوا خمسة أهداف مع الرأفة، فإن الكويتيين قد يسعون الى أكثر من ذلك لاستعادة الثقة بأنفسهم وخوض المباريات المقبلة بمعنويات مرتفعة.</p>
<p>وظلمت قرعة الدورة المنتخب اليمني فعلا لأنه يخوض مباراته الثالثة في غضون خمسة ايام وهو ما تعجز عنه المنتخبات العالمية، لأن اللاعبين اليمنيين كانوا عاجزين عن التصدي للبحرينيين يوم الثلاثاء وطرد لهم لاعبان لأنهم اعتمدوا على الخشونة لايقافهم، والأمور قد تكون أكثر سوءا بالنسبة لهم اليوم امام الكويت.</p>
<p>لقاء الصدارة</p>
<p>وتتصدر البحرين الترتيب برصيد أربع نقاط بفارق الأهداف امام السعودية، في حين يملك كل من اليمن والكويت نقطة واحدة فقط, في المباراة الأولى، تبدو الأمور مفتوحة على جميع الاحتمالات بين البحرين والسعودية حيث ستسعى كل واحدة الى حصد نقاط المباراة للانفراد بالصدارة وقطع شوط كبير في طريق احراز اللقب، السعودية للمرة الثالثة في تاريخها بعد عامي 1994 في الامارات و2002 على أرضها، والبحرين للمرة الأولى, والتقى المنتخبان 14 مرة في تاريخ دورات الخليج منذ انطلاقها عام 1970، ففازت السعودية ست مرات حتى الآن في الدورة الثانية 2/1 (لكن البحرين انسحبت بسبب التحكيم وشطبت نتائجها) والثالثة 4/1 والسابعة 2/صفر والتاسعة 1/صفر والثالثة عشرة 3/1 والخامسة عشرة 3/1، والبحرين أربع مرات في الدورة الرابعة 2ـ1 والثامنة 2ـ1 والحادية عشرة 2ـ1 والثانية عشرة 3ـ1، وتعادلتا اربع مرات في الدورة الأولى صفر/صفر والخامسة 1/1 والسادسة 2/2 والرابعة عشرة 1/1. ولم تشارك السعودية في الدورة العاشرة.</p>
<p>وكانت السعودية الوحيدة التي حققت الفوز في الجولة الأولى على حساب الامارات 2/صفر اثر عرض قوي استحوذت بعده على ترشيحات جميع المتابعين للاحتفاظ باللقب، لكنها فشلت في تكراره امام قطر وخرجت بتعادل سلبي، وستخوض غدا مباراتها الثالثة في غضون ستة أيام ما قد ينعكس سلبا على أداء لاعبيها رغم ان المنتخب السعودي يملك البدلاء الذين لا يقلون أهمية عن الأساسيين.</p>
<p>ويضم السعودي لاعبين مميزين امثال محمد نور ومحمد الشلهوب وخميس العويران وطلال المشعل واحمد الدوخي ما يجعل كفته راجحة من الناحية الفنية، وقد تسنح الفرصة لهم للتسجيل لأن منتخب البحرين يهوى اللعب بنزعة هجومية خلافا للمنتخب القطري الذي دافع جيدا وانتزع نقطة ثمينة.</p>
<p>من جهته، رفض المنتخب البحريني الوقوع في الفخ اليمني كما حصل مع نظيره العماني، فاعتمد مدربه الكرواتي يورويستش ستريشكو اسلوبا هجوميا منذ البداية اثمر عن خمسة أهداف كان يمكن ان تكون مضاعفة على أقل تقدير، لكنه يدرك جيدا ان هذه الطريقة المفتوحة لا تجدي نفعا امام السعوديين القادرين على التسجيل من أي هفوة امامهم، ولذلك سيجد الطريقة المناسبة لايقاف مفاتيح اللعب لدى «الأخضر».</p>
<p>وتحسن أداء البحرينيين كثيرا امام اليمن «المتواضعة» فنيا، بعد ان كان دون المستوى في المباراة الأولى مع قطر التي انتهت سلبية في كل شيء، لكنهم يتميزون بجرأتهم في المبادرة الى الهجوم والسيطرة على المجريات بدءا من وسط الملعب وهو ما يفقد الخصم ورقة مهمة للتحكم بالأمور.</p>
<p>وقال الأمير تركي بن خالد المشرف على المنتخب السعودي: «لم نلعب سوى مباراتين حتى الآن والمنتخب الذي سيفوز باللقب هو من يقدر على الاستمرار ومن يملك لاعبين احتياطيين جيدين».</p>
<p></p>
<p></p>
<p>كاربجياني مع تصحيح الأخطاء</p>
<p></p>
<p>أدى منتخب الكويت الوطني تدريبه الأخير بالفترة المسائية على استاد محمد الحمد بنادي القادسية بقيادة البرازيلي باولو كاربجياني الذي اجتمع مع لاعبي «الأزرق» قبل التدريب حيث أعطاهم بعض التعليمات والتوجيهات الضرورية واشتمل التدريب على الاحماء وفك العضلات وبعض الجمل التكتيكية وأجرى تقسيمة بين اللاعبين.</p>
<p>ومن ناحيته، قال كاربجياني مدرب المنتخب الوطني انه مع زملائه في الجهاز الفني عملوا باليومين الماضيين على تصحيح الأخطاء الفنية التي وقع فيها اللاعبون في المباراتين.</p>
<p>مؤكدا ان فريقه لديه الكثير ليقدمه خلال المباراة لكون «الأزرق» يضم عناصر جيدة من اللاعبين الشباب.</p>
<p>وتمنى ان يحقق المنتخب الوطني فوزه الأول أمام المنتخب اليمني حتى ينهض من جديد في بطولة كأس الخليج العربي السادس عشر.</p>
<p>ومن جانبه، أبدى الدكتور عبدالمجيد البناي اخصائي العلاج الطبيعي تفاؤله بفوز المنتخب الوطني في مباراة اليوم، مشيرا الى ان لاعبي «الأزرق» لديهم امكانات وقدرات فنية جيدة لم يتم استثمارها بالشكل المطلوب في المباراتين السابقتين.</p>
<p>وطالب لاعبي المنتخب الوطني بعدم الارتباك في المستطيل الأخضر حتى يقدموا مستواهم الفني الحقيقي.</p>
<p>وفي ختام حديثه تمنى من الله سبحانه وتعالى ان يحقق «الأزرق» فوزه الأول في مباراة اليوم لرد اعتباره مرة ثانية في البطولة.</p>


</div1>
<div1	n='2'	id='NEWS-04'>
<p>ستريشكو: الأرضية السيئة تخدم الفرق التي تلعب بطريقة دفاعية</p>

<p>وصف حارس مرمى المنتخب البحريني علي سعيد مباراة فريقه امام اليمن بأنها كانت مصيرية وصعبة, وقال: دخلنا الملعب وكل تفكيرنا بالفوز بالنقاط الثلاث لأن تحقيق الفوز يدخلنا في المنافسة اما الخسارة أو التعادل فتجعلنا ننتظر نتائج المنتخبات الأخرى.</p>
<p>وأضاف سعيد: وبالعزيمة والاصرار تمكنا من تحقيق الهدف المنشود وتجاوزنا محطة صعبة في طريقنا,, وحول ترشيح فريقه للبطولة قال سعيد: (المشوار ما زال في بدايته، وسنخوض اليوم مباراة مهمة جدا أمام الأشقاء السعوديين وتبقى كرة القدم لها ظروفها ومن يعطيها من جهده تعطيه، وشكر سعيد الجماهير البحرينية التي ساندت الفريق متمنيا التوفيق لمنتخب بلاده في المباراة القادمة امام «الأخضر».</p>
<p>وأشاد نجم المنتخب البحريني اللاعب حسين علي بالمستوى الرائع الذي ظهر به منتخب بلاده امام المنتخب اليمني في ثاني مباراة له في الدورة والتي انتهت لصالح البحرين 5/1 وقال حسين: طبقنا تعليمات المدرب ولعبنا بطريقة هجومية والحمد لله نجحنا في تحقيق الفوز والتقدم خطوة مهمة للأمام.</p>
<p>وأضاف ان مباراتنا اليوم امام الاشقاء السعوديين ستكون مفترق طرق وإن شاء الله تنتهي المباراة لصالحنا ونضيف لرصيدنا ثلاث نقاط جديدة، لذلك سنبذل قصارى جهدنا من اجل تحقيق الفوز والذي ينتظره منا جمهورنا الوفي الذي يقف بجانبا ويساندنا في كل الظروف.</p>
<p>وأكد علاء حبيل لاعب منتخب البحرين ان فريقه سيدخل اللقاء اليوم امام السعودية بحماس وروح عالية من أجل تحقيق الفوز الثاني لهم بالبطولة، واعتبر المنتخب السعودي من أفضل الفرق المشاركة ويملك خطي وسط وهجوم قويين.</p>
<p>وأشار الى عدم رضاه عما قدمه فريقه في المباراة الأولى امام قطر والتي انتهت بالتعادل السلبي وعلى العكس من ذلك قدم البحرين مستوى مرضياً ومشرفاً أمام اليمن توجه بفوز كبير بنتيجة 5/1 وسجل فيها هدفين الثاني والرابع لفريقه.</p>
<p>وأرجع حبيل قلة أهداف الدورة الى حساسية المباريات وطموح كل فريق الى اقتناص الفوز وتقارب المستوى الفني بين الفرق, وأبدى اعجابه باللاعبين العماني هشام صالح والاماراتي اسماعيل مطر والسعودي محمد الشلهوب.</p>
<p>وأكد نجم المنتخب البحريني غازي الكواري ان فوز فريقه على اليمن بنتيجة كبيرة «5/1» ستكون دافعا لمواصلة الطريق نحو المنافسة على اللقب، مشيرا الى ان تنفيذ اللاعبين لخطة المدرب داخل الملعب بحذافيرها أدت الى تحقيق هذا الفوز الكبير.</p>
<p>وقال الكواري: ومن أسباب فوزنا على الأشقاء اليمنيين اننا لم نتهاون بالمنتخب المنافس الذي نكن له كل تقدير واحترام لأننا نعرف جيدا ان كرة القدم لا تعرف الفريق صغيراً كان أو كبيراً ولكن الملعب هو الفيصل والذي يحدد نتيجة وأداء الفريقين المتباريين.</p>
<p>وأعرب اللاعب البحريني غازي الكواري عن أمله في ان يستمر منتخب بلاده على نفس الأداء والروح التي ظهر بها امام اليمن في مباراته اليوم امام الاشقاء السعوديين مثمنا وقفة الجماهير البحرينية لمنتخبها كما في المباراة الماضية والتي كان لها دور في تفوق الفريق وتجاوز محطة صعبة.</p>
<p>وكان منتخب البحرين أجرى تدريبه أمس على استاد الصداقة والسلام بنادي كاظمة بقيادة مدربه الكرواتي ستريشكو وبحضور جميع اللاعبين الذين أدوا التدريبات بحماس وبمعنويات مرتفعة وقد ركز المدرب على بعض الجمل التكتيكية التي سينفذها في مباراة اليوم أمام السعودية.</p>
<p>كما ركز المدرب على خط الدفاع الذي سيواجه قوة هجومية من خصمه الأخضر السعودي، مع فتح اللعب على الجناحين.</p>
<p>وأوضح ستريشكو انه سيلعب بأسلوب وتكتيك جديدين اليوم، وان جميع مباريات البطولة مهمة وحساسة وكلاً منها بطولة بحد ذاتها، وعلينا ان نحسب حساباً لكل فريق وان نتبع أسلوباً مناسباً في كل مباراة ومتوازناً دفاعا وهجوما.</p>
<p>وأشار الى انه يعرف نقاط الضعف والقوة بالمنتخب السعودي بعد ان شاهد هذا الفريق امام منتخب استونيا في اللقاء الودي وامام الامارات وقطر بالبطولة.</p>
<p>وعن أرضية الملعب قال ان الفرق التي تلعب بأسلوب هجومي ستواجه صعوبة في التعامل مع أرضية الملعب وعلى العكس من ذلك ستكون الأرضية ايجابية للفرق التي تتبع الأسلوب الدفاعي.</p>



</div1>


<div1	n='3'	id='NEWS-04'>
<p>«الريو» تهبّ سعياً لإغواء ريفالدو</p>

<p>عرض سيزار مايا، رئيس بلدية ريو دي جانيرو، استخدام اموال عامة لمساعدة احد اندية المدينة الاربعة المشاركة في بطولة الدوري البرازيلي لكرة القدم على ضم المهاجم الدولي ريفالدو.</p>
<p>واكد مايا انه تحدث مع ريفالدو لاعب برشلونة وديبورتيفو كورونا (اسبانيا) ميلان (ايطاليا) السابق وان الاخير وافق على دراسة الفكرة.</p>
<p>واضاف مايا انه ناقش الفكرة مع رئيس نادي بوتافوغو الصاعد حديثا الى الدرجة الاولى لكنه اكد ان بوسع منافسيه في المدينة اي اندية فلامينغو وفلومينيزي وفاسكو دا غاما، محاولة ضم اللاعب.</p>
<p>وقال مايا «ابلغني ريفالدو عبر الهاتف انه سيدرس هذا الاحتمال، إلا اننا لم نتحدث في الامور المالية لانها امور يتعين ان تناقش بين النادي واللاعب، سألت بوتافوغو عن حجم الاموال التي يتعين علي توفيرها من اجل هذا الاستثمار إلا ان ريفالدو يبقى حرا في اختيار الفريق الذي يريد».</p>
<p>واضاف «الفكرة هي في استخدام اموال من ميزانية حكومة المدينة الخاصة بالاعلان، وذلك للمساعدة على تشجيع كرة القدم في ريو دي جانيرو التي ضلت طريقها في الآونة الاخيرة»، وتابع «لن نأخذ الاموال من ميزانية الصحة والتعليم».</p>
<p>ويحرص مايا، الذي يقضي فترة رئاسته الثانية لبلدية ريو دي جانيرو، على استخدام كرة القدم في تعزيز صورة المدينة التي تعاني من انتشار جرائم العنف والفقر علما انها تستعد لاستضافة دورة الالعاب الاميركية في العام 2007 كما انها من المدن المرشحة لاستضافة دورة الالعاب الاولمبية في العام 2012.</p>
<p>وفي لشبونة، انضم بورتو البرتغالي حامل كأس الاتحاد الاوروبي الموسم الماضي الى قافلة الاندية التي اعلنت رغبتها في التعاقد مع ريفالدو.</p>
<p>وقال محامي اللاعب جوزيه كارلوس لايس الى اذعة «تي اس في» البرتغالية الخاصة: «اعرب بورتو عن رغبته في التعاقد مع ريفالدو، لكن لا شيء ملموس حتى الآن».</p>
<p>ويبحث النجم البرازيلي عن ناد منذ ان توصل الى اتفاق ودي مع ميلان بفسخ عقده بعد ان فشل في فرض نفسه اساسيا في الفريق الايطالي الذي يشرف على تدريبه كارلو انشيلوتي.</p>
<p>يذكر ان ريفالدو خاض مباراة واحدة في دوري الابطال هذا الموسم مع ميلان ضد سلتا فيغو الاسباني وهذا ما يجعله غير مخول اكمال هذه المسابقة مع اي ناد آخر، في حين لم يخض اي مباراة في الدوري الايطالي.</p>
<p>وبورتو في صدد التعاقد مع مهاجم للحلول مكان هدافه البرازيلي ديرلي الذي خضع لعملية جراحية في اربطة الركبة وسيغيب حتى نهاية الموسم عن الملاعب.</p>
<p>وتنتظر الفريق البرتغالي مباراة صعبة في الدور الثاني من دوري الابطال حيث جمعته القرعة مع مانشستر يونايتد الانكليزي.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>بيلاردو,,, اقترب من الجنون</p>
<p></p>
<p>تولى كارلوس بيلاردو الذي قاد منتخب بلاده الارجنتين الى الفوز بكأس العالم لكرة القدم العام 1986، مسؤولية تدريب فريق استوديانتيس مرة اخرى بعد اقل من ثلاثة اشهر من استقالته بسبب مشاكل شخصية.</p>
<p>وذكر النادي الارجنتيني ان كارلوس باشامي، الذي تولى تدريب الفريق بعد استقالة بيلاردو سيعود الى منصبه السابق كمساعد للمدرب.</p>
<p>وقال بيلاردو انه يعاني بسبب ابتعاده عن التدريب، واضاف بعد موافقته على بنود عقده مع رئيس النادي خوليو اليغري: «كدت اصاب بالجنون, كنت ادير الراديو ثم اغلقه لانني لا افعل شيئا».</p>
<p>وكان بيلاردو، الذي لعب لاستوديانتيس في الستينيات وسبق له تدريب الفريق مرتين، يعمل ناقدا رياضيا في التلفزيون بعد ان ترك فريق بوكاجونيورز منذ سبع سنوات، واعتمد خلال الاشهر الخمسة التي تولى فيها تدريب الفريق على كرة القدم العملية والجادة التي يشتهر بها وقاد النادي الى التعادل تسع مرات في 17 مباراة والفوز في ست مباريات مقابل الهزيمة مرتين.</p>
<p>وعمل بيلاردو ايضا مدربا لمنتخب كولومبيا وقاد الارجنتين الى احتلال المركز الثاني في نهائيات كأس العالم العام 1990 في ايطاليا.</p>


</div1>
<div1	n='4'	id='NEWS-04'>
<p>كين يحن إلى «بلاده»</p>

<p>ألمح قائد نادي مانشستر يونايتد بطل الدوري الانكليزي لكرة القدم روي كين الى امكانية عودته للدفاع عن الوان منتخب بلاده جمهورية ايرلندا بعدما تم استبعاده من تشكيلته خلال نهائيات كأس العالم الاخيرة في اليابان وكوريا الجنوبية العام 2002.</p>
<p>وقال كين في تصريح على موقع القناة التلفزيونية «سكاي سبور» الانكليزية على شبكة الانترنت: «اعتقد انه بامكاني تقديم الشيء الكثير للمنتخب الايرلندي»، بيد انه فرضا شروطا للعودة الى المنتخب بقوله: «مرة اخرى، هناك لاعب او لاعبان لا ارغب في اللعب الى جانبهما بعدما حصل في الماضي».</p>
<p>وكان كين (58 مباراة دولية) استبعد من تشكيلة جمهورية ايرلندا في مونديال 2002 بعد شتمه المدرب السابق ميك ماكارثي الذي يخلفه حاليا براين كير, واعلن كين بعد ذلك اعتزاله اللعب دوليا لأن الاطباء الذين اجروا له عملية جراحية في وركه نصحوه بعدم مواصلة مسيرته على جبهتي المنتخب والنادي.</p>
<p>وقال كين: «شاهدت بعض مباريات المنتخب الايرلندي واعتقد انه بامكاني لعب دور داخل صفوفه»، مضيفا «اذا كنت اشعر بأني في حال جيدة في الوقت الحالي فان ذلك لا يعني بأنني نسيت نصائح الاطباء».</p>
<p>من جهة اخرى، اعتبر كين ان مانشستر يونايتد مطالب بالتعاقد مع مهاجم جديد لمساعدة المهاجم الحالي الهولندي رود فان نيستلروي، وقال: «يجب ان ندعو الله كي لا يصاب فان نيستلروي لاننا بدون شك لسنا اقوياء في خط الهجوم كما نعتقد»، وتابع: «الروح العالية التي تسود داخل الفريق رائعة، لكن يمكننا ان نضم لاعبا او لاعبين الى صفوفنا».</p>
<p>على صعيد آخر، ذكرت الصحف الانكليزية ان مدرب مانشستر يونايتد «السير» اليكس فيرغوسون يأمل في ضم مهاجم ايندهوفن الهولندي اريين روبن الى صفوف فريقه.</p>
<p>واوضحت صحيفة «ديلي ميرور» ان فيرغوسون مستعد لدفع 5 ملايين جنيه استرليني (7,1 مليون يورو) للاستفادة منذ مطلع يناير المقبل من خدمات الشاب روبن (19عاما) الذي اختير افضل لاعب في بلاده في العام الحالي.</p>
<p>بيد ان روبن لن يتمكن من المشاركة مع مانشستر يونايتد في مسابقة دوري ابطال اوروبا لانه خاض المسابقة مع ايندهوفن وسجل هدفين.</p>
<p>ويبحث فيرغوسون عن مهاجم لمساندة نيستلروي، وهو ابدى اهتمامه بالمهاجمين الاسترالي والفرنسي لويس ساها (فولهام) بيد ان نادي الاخير، الذي سجل 12 هدفا حتى الآن هذا الموسم، رفض عرض «الشياطين الحمر».</p>
<p></p>
<p></p>
<p>رئيس نادي نيوكاسل ,,, يهدد</p>
<p></p>
<p>حذر فريدي شبرد رئيس نادي نيوكاسل يونايتد الانكليزي لكرة القدم المدير الفني للفريق بوبي روبسون واللاعبين مطالبا اياهم بضرورة تقديم عروض قوية او مواجهة العواقب.</p>
<p>ويحتل نيوكاسل المركز السابع في ترتيب بطولة الدوري متخلفا بفارق 20 نقطة عن مانشستر يونايتد رغم انه انفق 68 مليون جنيه استرليني للتعاقد مع لاعبين منذ تعيين روبسون العام 1999.</p>
<p>وكان نيوكاسل خرج من تصفيات دوري ابطال اوروبا بركلات الترجيح امام بارتيزان بلغراد في اغسطس وهي هزيمة تسببت في خسارة النادي لملايين الدولارات من العائدات كما خرج الفريق من بطولة كأس رابطة الاندية المحترفة في انكلترا بعد الهزيمة امام وست بروميتش البيون.</p>
<p>ونقلت صحف بريطانية عن شبرد قوله ان ما يحدث «ليس مقبولا لدى المديرين ومجلس ادارة نيوكاسل يونايتد لدى المشجعين ولن نتحمله اكثر من ذلك, وانا اتحدث بالنسبة للجميع، أي من المدرب الى اللاعبين, الادارة واللاعبون في هذا النادي يعاملون معاملة مميزة لكننا لا نحصل على أداء مميز في المقابل».</p>
<p>وتزيد هذه التصريحات من الضغط على روبسون (70عاما) الذي يواجه فريق ساوثمبتون يوم السبت المقبل في الدور الثالث من بطولة كأس انكلترا.</p>
<p>واشار روبسون وآلن شيرر قائد الفريق الى انهما متفقان في الرأي مع رئيس النادي واضاف الاول: «انه رئيس النادي ومن حقه التصريح بما يشعر به, كلنا نشعر بالاستياء, انا واللاعبون اكثر من يشعر بالضيق ازاء النتائج السيئة».</p>
<p></p>
<p></p>
<p>كابيللو «لا يرغب» في المنتخب</p>
<p></p>
<p>أكد مدرب فريق روما، متصدر الدوري الايطالي لكرة القدم حالياً، فابيو كابيللو انه غير مهتم بخلافة مواطنه جوفاني ترابا توني على رأس الادارة الفنية للمنتخب الايطالي بعد نهائيات بطولة امم اوروبا المقررة في البرتغال الصيف المقبل.</p>
<p>وقال كابيللو في تصريحات صحافية: «أفضل خوض تجربة اخرى في الخارج» علما بانه اشرف على تدريب ريال مدريد الاسباني لموسم واحد (1996 - 97) وقاده الى احراز اللقب المحلي.</p>
<p>واضاف: «امضيت اوقاتاً رائعة في اسبانيا واود ان اعاود التجربة».</p>
<p>ويملك كابيللو احد افضل السجلات في الدوري الايطالي اذ توج بطلا خمس مرات اعوام 1992 و 93و 94و 96 مع ميلان، و 2001 مع روما، بالاضافة الى دوري ابطال اوروبا مع ميلان العام 1994.</p>
<p>ويبدو مدرب يوفنتوس مارتشيلو ليبي المرشح الوحيد لخلافة تراباتوني.</p>




</div1>
<div1	n='5'	id='NEWS-04'>
<p>الأهلي يطوي صفحة محمد بركات</p>

<p>رفض النادي العربي القطري الاستغناء عن لاعبه الدولي المصري محمد بركات لصالح الاهلي القاهري بدعوى حاجته لجهوده وبالتالي ضرورة استمراره مع فريقه حتى نهاية عقده في العام 2005.</p>
<p>رئيس نادي العربي القطري أبلغ قرار الرفض الى محمود الخطيب أمين صندوق النادي الأهلي وعضو لجنة كرة القدم ليتم بذلك إغلاق ملف اللاعب نهائيا إلى حين انتهاء تعاقده مع العربي.</p>
<p>هذا القرار المفاجئ أصاب لجنة الأهلي بالصدمة نظرا الى حاجة الفريق إلى صانع ألعاب متميز, من جهة أخرى، بدأت بوادر انفراج أزمة المهاجم البرازيلي لاعب نادي سانتوس، الذي يسعى الأهلي لضمه إلى صفوفه تظهر،بعد أن أبدى المتحدث باسمه مرونة في خفض المقابل المادي المطلوب (300 الف دولار) للاستغناء عنه.</p>
<p>وفي نادي الزمالك، أثار لاعبا الفريق الأول سامح يوسف ومحمد صديق أزمة جديدة بسبب غضبهما من وضعهما في الفئة الثانية من حيث المنزلة المادية.</p>
<p>وأبدى اللاعبان استياءهما الشديد من موقف إدارة الزمالك التي اتخذت هذه الخطوة في اجتماع المجلس الأخير على الرغم من أنهما لاعبان دوليان, وفي محاولة لاحتواء الأزمة، يعقد د, كمال درويش رئيس نادي الزمالك المكلف من قبل المجلس بالتفاوض مع اللاعبين اجتماعاً مع سامح يوسف ومحمد صديق اليوم للتوصل الى اتفاق على قيمة عقديهما الجديدين دون أية إثارة مشاكل داخل صفوف الفريق حفاظا على استقراره.</p>
<p>وكان معظم أعضاء مجلس الإدارة في اجتماعهم الأخير رفضوا مبدأ الترضية السرية لبعض اللاعبين والتي تتسبب في إشعال خلافات وأزمات.</p>
<p>وعلى صعيد آخر، يستأنف المنتخب المصري الأول تدريباته غدا عقب انتهاء الراحة التي حصل عليها اللاعبون لمدة يوم واحد بعد مباراة ليل الفرنسي الودية ويستمر الفريق بالقاهرة حتى يوم 4 يناير الجاري حيث يسافر اليوم نفسه إلى بورسعيد لمؤازرة المنتخب الأولمبي في مباراته المهمة أمام تونس في تصفيات أثينا 2004 نظرا للموقف الحساس الذي يمر به الأخير.</p>
<p>ويبقى المنتخب الاول في بورسعيد,، حيث يقيم معسكرا مغلقا يخوض خلاله 3 مباريات ودية ويعلن محسن صالح المدير الفني للفريق أسماء اللاعبين الذين سيسافرون إلى تونس يوم 14 يناير الجاري.</p>
<p>وبعيدا عن كرة القدم، فاز الجزيرة والأهلي والزمالك على الشرقية للدخان «90/69» وطنطا «99/61» والجيش «78/60» على التوالي في بطولة مصر لكرة السلة.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>الإسماعيلي ,,, يعتذر!</p>
<p></p>
<p>تقدم الاسماعيلي المصري باعتذاراته الى الاتحاد الافريقي لكرة القدم بخصوص احداث الشغب التي رافقت مباراته ضد انيمبا النيجيري في اياب الدور النهائي لمسابقة دوري ابطال افريقيا لكرة القدم.</p>
<p>وبعث الاسماعيلي فاكسا الى الاتحاد الافريقي يعتذر من خلاله عن احداث الشغب التي اندلعت بعد نهاية المباراة وكان سببها جمهور الاسماعيلية الذي عبر عن غضبه بعد فشل فريقه في احراز اللقب القاري والتي خلفت اصابة 30 شخصا.</p>
<p>وانتهت المبارة بفوز الاسماعيلي بهدف نظيف لم يكن كافيا لتعويض خسارته صفر - 2 ذهاباً, وقام جمهور الاسماعيلي بتكسير مقاعد المدرجات وقذف زجاجات المياه نحو ارض الملعب واضطرت الشرطة الى التدخل لاخلاء الملعب لفسح المجال لتسليم الجوائز.</p>
<p>كما قام الجمهور بتحطيم زجاج عدد من السيارات في المنطقة المحيطة باستاد الاسماعيلية الرياضي واضطر رجال الشرطة الى اطلاق غازات مسيلة للدموع لتفريقهم وقامت باعتقال نحو 150 منهم.</p>
<p>على صعيد آخر، كشف النادي الاسماعيلي انه وافق على بيع لاعب خط وسطه خميس جعفر الى نادي انبي مقابل 200 الف جنيه مصري, وقال ابراهيم عثمان نائب رئيس النادي «تم انهاء الصفقة وحصل اللاعب على« الاستغناء الخاص به», وكان جعفر انقطع عن تدريبات الاسماعيلي بسبب خلاف مع المدرب الالماني ثيو بوكير.</p>
<p>وقال عثمان ان اللاعب سيحصل على 25 في المئة من صفقة بيعه وهي قيمة مستحقاته المتأخرة لدى الاسماعيلي.</p>


</div1>

</body>
</text>
</tei.2>

