<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Spo04">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>  Various </title>
<author>various       </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Dar Al-jazeerah Press, printing and publishing Co, Kuwait </publisher>
<pubPlace> Kuwait </pubPlace>
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alraialaam.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 2497 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-12">01 Dec ,2003 </date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="sports">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="leisure"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none" active="corporate"/>
<preparedness type="prepared"/>
<purpose type= "inform"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="M" age="Unknown">
<birth date="Unknown">
<date>Unknown</date>
<name type="place">Unknown</name>
<nationality>=Unknown</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Unknown</residence>
<education>Unknown</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<div1	n='1'	id='Spo-04'>
<p>كاظمة انفرد بالصدارة... والسالمية يلاحقه</p>

<p>كتب مشعل العبكل وعبدالله المتلقم: انفرد كاظمة بصدارة المجموعة الثانية لبطولة المرحوم محمد عبدالمحسن الخرافي السادسة لكرة القدم برصيد 7 نقاط عقب فوزه على الجهراء بهدف في اللقاء الذي جرى بينهما أمس على استاد صباح السالم بالنادي العربي، وبقي رصيد الجهراء 3 نقاط، ورفع السالمية رصيده الى 9 نقاط بعد فوزه على الساحل 4/2 في المباراة التي اقيمت بينهما على استاد الصداقة والسلام بنادي كاظمة وبقي رصيد الساحل نقطة واحدة، وتعادل النصر مع الشباب 1/1 على استاد محمد الحمد بنادي القادسية، وارتفع رصيد النصر الى 6 نقاط والشباب الى 8 نقاط.</p>
<p>نجح السالمية في احراز هدفين في كل شوط من شوطي لقائه مع الساحل الذي انتهى لصالح السماوي 4/2، وجاء متفاوت المستوى، الشوط الأول في معظمه للفائز وانهاه بهدفين نظيفين سجلهما عبدالعزيز العلي وعادل يوسف في الدقيقتين 13 و45، وكان الشوط الثاني متكافئا في الأداء والنتيجة حيث انتهى 2/2، وأكمل أهداف السالمية عبدالعزيز العمار وعادل يوسف في الدقيقتين 13 و40، وسجل للساحل يوسف دابس وكريسبو في الدقيقتين 20 و26، وأهدر عبيد منور ركلة جزاء للخاسر قبل نهاية اللقاء بدقيقة, أدار المباراة بدر الهدهود ورشيد محمد وحامد كميل.</p>

<p>وبعد صيام 69 دقيقة نجح كاظمة في احراز هدف مباراته الوحيد أمام الجهراء بواسطة لاعبه فهد الفهد الذي حل بديلا لعبدالله الدويسان، أدار اللقاء حمد جاسم ويوسف الخباز وعبدالله أكبر وانذر الحكم أحمد حمود وبدر دهيمان وفهد علي من الجهراء وجراح الظفيري من كاظمة.</p>
<p>وانتهى لقاء النصر مع الشباب بالتعادل 1/1، جاء الهدفان في الشوط الأول، سجل للشباب محترفه البرازيلي لويس كارلوس في الدقيقة 17 بعدما تلقى عرضية من محمد الدوسري أودعها برأسه في المرمى، وتعادل للنصر مشاري النكاس في الدقيقة 33 الذي تصدى لركلة جزاء احتسبها الحكم بعدما عرقل مدافع الشباب احمد سعد مهاجم النصر مشاري عبدالله، جاءت المباراة قوية حافلة بالخشونة.</p>
<p>أدار اللقاء عبداللطيف الدواس وعاونه مرشد العنزي وأحمد الصابغ وأنذر من النصر مشاري فيحان ومشاري النكاس ويلسون وطرد زميلهم حكيم طراد وانذر من الشباب احمد سعد ومحمد مطيع ولوس كارلوس.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>«الكويت» و«الفيصلي» على «كاظمة»</p>
<p></p>
<p>من المقرر أن تقام مباراة الكويت والفيصلي الاردني في الدور الثاني من ذهاب بطولة الأندية العربية الابطال لكرة القدم على استاد الصداقة والسلام في نادي كاظمة يوم الخميس المقبل، وذلك نظرا للاصلاحات التي تجرى حاليا على ملعب استاد نادي الكويت وذلك استعدادا لبطولة كأس الخليج العربي السادسة عشرة التي ستقام في الكويت.</p>
<p>صرح بذلك خالد الشريدة مشرف فريق كرة القدم في نادي الكويت الذي أوضح انه تم الاستئناس بآراء اللاعبين حيث فضل اغلبية اللاعبين ملعب كاظمة على استاد محمد الحمد في نادي القادسية.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>القادسية والعربي,,, الليلة</p>
<p></p>
<p>تستأنف مباريات بطولة المجموعة الاولى لبطولة المرحوم محمد عبدالمحسن الخرافي السادسة لكرة القدم اليوم حيث تقام ثلاث مباريات يلتقي القادسية مع العربي على استاد الصداقة والسلام بنادي كاظمة والتضامن مع الصليبخات على استاد محمد الحمد، ويلعب خيطان مع الفحيحيل على استاد عبدالله الخليفة بنادي اليرموك وذلك في الخامسة والربع، ولا شك ان لقاء القادسية مع العربي هو الابرز والاهم لدى الجماهير خصوصا ان هذه المباراة دائما تحمل طابعاً خاصاً بغض النظر عن وضعها في البطولة، فالعربي يتصدر القائمة برصيد 15 نقطة من خمس مباريات فاز بها جميعا وضمن من خلالها التأهل الى الدور النصف النهائي للبطولة ومباراة الليلة بالنسبة له اثبات جدارة بينما القادسية يملك 12 نقطة من اربع مباريات ولديه مباراة اخيرة مع التضامن ويسعى الى مرافقة العربي الى الدور النصف النهائي حيث يحتاج الى نقطة واحدة فقط من مباراتين وبالتالي فإن تأهل «الاصفر» شبه مضمون ولكن هناك حسابات لا يمكن ان يتغافلها الجهاز الفني للقادسية بأن الطرف الثالث فريق الكويت لا يزال لديه بريق من الأمل في التأهل في حالة خسارة «الاصفر» المباراتين ولقاء اليوم يحمل في طياته رائحة الثأر من جانب فريق القادسية الذي يريد تعويض خسارته امام العربي (صفر/2) في آخر لقاء جمعهما في بطولة دوري الشهيد فهد الاحمد ويسعى الى اثبات جدارته كونه بطل الدوري ولا يريد الدخول في حسابات اخرى، كلا الفريقين سيفتقد جهود ابرز لاعبيه المنضمين الى صفوف المنتخب خصوصا القادسية الذي لديه اكثر من نصف الفريق ولكن الجهاز الفني لديه مجموعة جيدة من اللاعبين لا تقل شأنا عن بقية زملائهم وكان لها الفضل في نتائج الفريق في هذه البطولة، ويضم القادسية البرازيلي غلاوسيو والبوركيني سيد وتراوري والكوستاريكي رونالدو غوميز في حين ان العربي يعول على مجموعة متجانسة من اللاعبين الشباب بجانب لاعبي الخبرة مثل الحارس فلاح دبشة واحمد موسى وعبدالله لايش يقودهم المدرب العالمي البرازيلي لاتزاروني الذي ظهرت بصماته واضحة على اداء الفريق.</p>
<p>اما لقاء التضامن مع الصليبخات فسيكون مجرد تحصيل حاصل وتجربة بعض العناصر لتأهيلها في البطولات المقبلة وكذلك مباراة خيطان مع الفحيحيل ويبقى فريق خيطان في حالة معنوية جيدة بعد تأهله الى دوري الدرجة الممتازة ويريد متابعة تقديم العروض القوية.</p>


</div1>
<div1	n='2'	id='Spo-04'>
<p>داود حسين والبلام والبلوشي في مهرجان اعتزال حجي</p>

<p>أكد بدر حجي لاعب المنتخب الوطني وكاظمة لكرة القدم السابق أن حفل مهرجان اعتزاله يوم غد الثلاثاء تحت رعاية نائب رئيس مجلس الوزراء وزير الدفاع الشيخ جابر المبارك الحمد سيكون مبسطا لكن مشوقا وحافلا بالمفاجآت وسيشارك فيه الفنانون داود حسين وحسن البلام والمطرب محمد البلوشي، وشدد حجي في المؤتمر الصحافي الذي عقده أمس بمناسبة اقتراب مهرجان اعتزاله الذي سيقام خلال لقاء منتخب الكويت الوطني مع نظيره الايراني الذي يصل اليوم بأن ظروف استعدادات منتخبات دول مجلس التعاون الخليجي استعداداً لبطولة كأس الخليج هي التي حجبت مشاركة ابرز لاعبي المنطقة في مهرجان اعتزاله.</p>
<p>وكان المؤتمر الصحافي الذي عقد في الواحدة إلا ربعا من ظهر أمس بدأ بكلمة من الشيخ أحمد فهد المبارك رئيس لجنة اعتزال بدر الحجي رحب فيها بالحضور واشاد بجهد الشيخ أحمد اليوسف نائب رئىس الاتحاد الكويتي لكرة القدم الذي تحدث هو نفسه ممتدحاً بدر الحجي لاعباً وإنساناً واصفاً اياه بأنه من اللاعبين المتميزين ساهم بعطائه الكبير فيما تحقق للأزرق وناديه كاظمة من انجازات خلال فترة وجوده في الملاعب, ونوه اليوسف ان مباراة اعتزال بدر الحجي التي تجمع المنتخبين الكويتي والايراني ستقام في الخامسة والنصف من مساء بعد غد الثلاثاء وهي دولية ودية وسيديرها طاقم حكام قطري وهي جزء من برنامج «الازرق» الاستعدادي لبطولة كأس الخليج قبل سفره الى معسكره الخارجي في قبرص.</p>
<p>وتمنى اليوسف التوفيق للاعبي المنتخب في تلك المواجهة مع المنتخب الايراني المعروف وصاحب التاريخ الكبير والاداء المعروف في عالم الكرة وهو المتصدر لمجموعته المؤهلة لنهائىات كأس أمم آسيا، خصوصاً وان «الأزرق» يلعب هذه المباراة وهو يعاني نقصاً شديداً في غياب لاعبي نادي الكويت الذين يشاركون فريق ناديهم في مباراته المهمة مع الفيصلي الأردني في بطولة دوري ابطال العرب </p>
<p>مهندس الكرة الكويتية</p>
<p>من ناحيته، اشار الشيخ فهد الجابر رئىس الهيئة العامة للشباب والرياضة بمشوار عطاء بدر حجي قائلا: ان التاريخ يضم في طياته المبدعين والمميزين في مختلف جوانب الحياة ومنهم بدر حجي الذي جمع تاريخه الحافل الكثير من الانجازات والانتصارات لفريقه ومنتخبه في الساحات الدولية والاقليمية والمحلية.</p>
<p>واصفاً بدر حجي أنه مهندس الكرة الكويتية ومثال للخلق القويم والروح الوطنية.</p>



</div1>


<div1	n='3'	id='Spo-04'>
<p>طلال الفهد يدشن اليوم موقع البطولة على الإنترنت / جائزة باسم السويدان في «خليجي 16»</p>

<p>أعلن نائب رئىس اللجنة المنظمة العليا لدورة كأس الخليج العربي السادسة عشرة لكرة القدم الشيخ طلال الفهد عن تخصيص جائزة باسم المرحوم صلاح سويدان خلال فعاليات خليجي 16 التي ستقام خلال الفترة من 24 ديسمبر حتى 11 يناير، وذلك ايمانا بالدور الذي قدمه طيلة مشواره الرياضي والاعلامي، ويأتي هذا التكريم اسوة بزملائه الذين خدموا الرياضة وفجعت بهم الأوساط الرياضية.</p>
<p>وسيتم تقديم الجائزة باسم المرحوم صلاح سويدان لافضل قناة تلفزيونية، بالاضافة إلى الجوائز التي خصصت لأفضل حكم باسم المرحوم عبدالرحمن البكر، افضل صحافي باسم المرحوم زاهد قدسي وافضل اذاعي باسم المرحوم منصور الميل.</p>
<p>وأشار الشيخ طلال الفهد إلى ان هذا التكريم هو اقل ما يمكن ان يتم تقديمه للمرحوم صلاح سويدان الذي خدم الرياضة الكويتية حين كان لاعبا ومدربا، ولم يبخل عليها بعد أن اتجه إلى المجال الاعلامي الرياضي كمحلل فني للمباريات والتعليق عليها، بالاضافة إلى تميزه بتقديم برامج رياضية كانت لها بصمة واضحة في القناة الرياضية.</p>
<p>وقال: لا يمكننا ان نبخس حق كل من قدم خدمة للرياضة في منطقتنا فانه حريا بنا ان نتذكرهم بمثل هذه المناسبات خصوصا وان لهم بصمات واضحة وكان البعض منهم علامة مميزة في دورات كأس الخليج السابقة.</p>
<p>وسيقوم الشيخ طلال الفهد في الواحدة والنصف ظهر اليوم بتدشين الموقع الرسمي لـ «خليجي 16» على شبكة الانترنت، وذلك في مقر اللجنة المنظمة العليا للدورة في اتحاد كرة القدم، ويحضر الحفل مقرر لجنة التسويق ياسر ابل، مدير الدورة محمد عثمان، رئىس اللجنة الإعلامية الزميل فيصل القناعي واعضاء اللجنة المنظمة ولجنة التسويق, وقد أبدى القناعي تخوفه من ان يؤثر تأخير الاعمال الانشائية الجارية حاليا في استاد نادي الكويت على القدرة في تجهيز المركز الصحافي الخاص بالدورة في الوقت المناسب.</p>
<p>جاء ذلك اثر زيارة تفقدية قام بها القناعي لاستاد نادي الكويت حيث اطلع على الاعمال الانشائية التي تجرى في الاستاد استعدادا لاستضافة خليجي 16 وتمنى القناعي ان يتم تسليم موقع المركز الصحافي للجنة في اسرع وقت ممكن لكي نتمكن من تجهيزه بالمعدات اللازمة خصوصا ان المركز الصحافي يعتبر من اكبر المراكز الصحافية التي تشهدها الكويت في تاريخها الرياضي</p>


</div1>
<div1	n='4'	id='Spo-04'>
<p>15 حكماً من الكويت يشاركون في ادارة المنافسات</p>

<p>ارتفع عدد اللاعبين الذين اكدوا مشاركتهم في بطولة الشهيد فهد الاحمد الصباح الدولية للمبارزة (كأس العالم للايبيه) الى 70 لاعبا يمثلون 27 دولة من مختلف ارجاء العالم الى جانب مشاركة 25 لاعبا من الكويت ليبلغ اجمالي عدد اللاعبين المشاركين 95 لاعبا حتى الآن.</p>
<p>ويستضيف الاتحاد الكويتي للمبارزة البطولة لاول مرة على ارض الكويت بحضور حشد كبير من قادة اللعبة على المستوى العالمي يتقدمهم رئيس الاتحاد الدولي رينيه روك، وتقام البطولة تحت رعاية وزير الطاقة الشيخ احمد الفهد على صالتي فجحان هلال المطيري والهولي بنادي القادسية يومي 5 و6 ديسمبر الجاري.</p>
<p>واوضح مدير البطولة علي الخواجة ان نتائج هذه البطولة الدولية تدخل ضمن نقاط تصنيف اللاعبين الدوليين كما انها مؤهلة ايضا لنهائيات اولمبياد اثينا التي ستجرى الصيف المقبل ومن هنا فان المنافسة ستكون قوية جدا بين اللاعبين العالميين وزملائهم الكويتيين.</p>
<p>وذكر ان المصنف الاول على المستوى العالمي النمساوي الجنسية كريستوف مارك سيكون على رأس قائمة المنافسين على البطولة ويشاركه في المنافسة المصنفون ابطال العالم من السادس الى السادس عشر وهم على التوالي: ايوري فان ليك (من بلجيكا رقم 6)، والفريدو روتا (ايطاليا رقم 7)، وماركوس روباتش (النمسا 9)، و(روين كارد يوس (هولندا 10)، وبيتر فانكي (السويد 11)، وادواردو سبولفير (اسبانيا 12)، وكوس مورش (النرويج 16).</p>
<p>واوضح مدير البطولة علي الخواجة ان البطولة ستقام بنظام خروج المغلوب وستجري مباريات الدور التمهيدي ابتداء من الساعة الثانية من بعد ظهر يوم الجمعة المقبل على صالة فجحان هلال المطيري بالقادسية على ثمانية ملاعب فيما تجرى مباريات الادوار التالية من صباح يوم السبت المقبل فيما تقام مباراتا قبل النهائي والنهائي والحفل الختامي الساعة السادسة من مساء يوم السبت المقبل على صالة الهولي بنادي القادسية.</p>
<p>واكد الخواجة ان تواجد قادة لعبة المبارزة في العالم على ارض الكويت خلال البطولة يعد مكسبا كبيرا للمبارزة والرياضة الكويتية.</p>
<p>واضاف ان حرص هؤلاء القادة على حضور البطولة يعكس مكانة المبارزة الكويتية وسمعتها على المستوى الدولي وثقة المسؤولين في الاتحاد الدولي بقدرة الشباب الكويتي على التنظيم وايضا يعكس حبهم للشهيد فهد الاحمد وتقديرهم لدوره في الرياضة العالمية.</p>
<p>يذكر ان رئيس الاتحاد الدولي رينيه روك ورئيس الاتحاد الاوروبي د, جون كموتي ونائب رئيس الاتحاد الدولي جوتي ماكس ورئيس لجنة الحكام بالاتحاد الدولي مانويل ورئيسة اللجنة الفنية ان باسكو قد اكدوا حضورهم البطولة.</p>
<p>وعلى صعيد الاستعدادات الفنية قال الخواجة: ان لاعبي منتخب الكويت الوطني بدأوا معسكرا داخليا من مساء امس بقيادة المدير الفني زياد الغريان ومعه المدربان خالد خليفة (اليرموك) وراشد شباب (الجهراء) وناجي عبدالعزيز (القادسية)، واوضح الخواجة ان الاتحاد رأى الاستعانة ببعض مدربي الاندية البارزين لدعم مسيرة اللاعبين وتحفيزهم نظرا لدورهم الملموس في تطوير مستوى اللاعبين.</p>
<p>وقال الخواجة ان نحو 15 حكما دوليا من الكويت سيشاركون في ادارة المباريات من ابرزهم وائل علي يوسف وكريم الشملان وطارق مهدي وفارس عبدالكريم وفهد مرزوق وثوين مرزوق.</p>
<p>واختتم الخواجة تصريحه معربا عن ارتياحه من سير الترتيبات المتعلقة بالبطولة على النحو المطلوب مشيدا بتعاون الهيئة العامة للشباب ونادي القادسية في تسهيل كافة متطلبات البطولة.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>اليوم افتتاح بطولة الخرافي الدولية للشراع والتجديف</p>
<p></p>
<p>تحت رعاية رئىس مجلس الأمة جاسم الخرافي يقام في الساعة السادسة من مساء اليوم الإثنين حفل افتتاح بطولة المرحوم محمد عبد المحسن الخرافي الدولية الثامنة للشراع والتجديف التي تنظمها لجنة الشراع والتجديف في النادي البحري الرياضي الكويتي في الفترة من 1 إلى 5 ديسمبر الجاري، بمشاركة مالا يقل عن 57 لاعبا ولاعبة يمثلون منتخبات 20 دولة هي : البحرين والسعودية وقطر ومصر والمغرب وتونس والجزائر والسودان وهولندا وأسبانيا ونيوزيلندا وبلغاريا وروسيا والنرويج وأوكرانيا وقبرص وباكستان وزيمبابوي وكينيا إلى جانب الكويت.</p>
<p>وسوف يشتمل حفل الافتتاح الذي سيقام في مقر النادي بالسالمية على السلام الوطني ثم طابور العرض للمنتخبات المشاركة يعقب ذلك رفع علم البطولة ثم كلمة اللجنة العليا للبطولة يلقيها رئىس لجنة الشراع والتجديف خالد الفودري ثم تختتم فعاليات الحفل بانصراف طابور العرض.</p>
<p>من جانبه، أشار المنسق العام للبطولة راشد الخطاف إلى أن اجتماعا تنويريا للاعبين والحكام سيعقد في الساعة 11 من صباح اليوم يعقبه تنظيم سباق تجريبي لفئة الليزر، وأضاف أن سباقات البطولة ستنحصر فقط في القوارب الشراعية وستشتمل على تسعة سباقات لفئة الليزر وستة سباقات لفئة الأوبتمست وجميع السباقات ستقام في الساعة 11 صباحا من أيام البطولة حيث ستقام صباح يوم غد الثلاثاء السباقات الأول والثاني والثالث لفئة الليزر فيما سيقام يوم بعد غد الاربعاء السباقات الخامس والسادس لفئة الليزر والأول والثاني والثالث لفئة الأوبتمست ، وستختتم السباقات يوم الخميس حيث ستقام السباقات السابع والثامن والتاسع لفئةالليزر والسباقات الرابع والخامس والسادس لفئة الأوبتمست.</p>
<p>وأضاف الخطاف إلى أن فعاليات البطولة ستشمل أيضا على لقاءات للتعارف واجتماعات لتبادل وجهات النظر في سبل تعزيز مجالات التعاون بين المنتخبات المشاركة الي جانب تنظيم بعض الزيارات الاستطلاعية لأبرز معالم الكويت فيما سيقام في تمام الساعة الثالثة من عصر يوم الجمعة الحفل الختامي للبطولة بحضور راعي البطولة جاسم الخرافي.</p>
<p>وأشاد الخطاف بالمشاركة الواسعة التي حظيت بها البطولة من قبل المنتخبات المشاركة ومن قبل مشاركة عدد من الحكام الدوليين من بينهم الحكم المصري محمد زنزول والحكم الجزائري محمد عزوق والحكم التونسي قاسم بن جميع والحكم الأسباني فرانسيسكو كراسكو، وأضاف أن البطولة تعتبر من أبرز بطولات الشراع والتجديف على المستويين الإقليمي والدولي، ومعتمدة لدى الاتحاد الدولي للشراع فيما يشارك فيها نخبة من اللاعبين الدوليين المعروفين.</p>



</div1>
<div1	n='5'	id='Spo-04'>
<p>غلق باب الاشتراك في بطولة القدرة والتحمل الدولية</p>

<p>يغلق اليوم باب الاشتراك في بطولة القدرة والتحمل الدولية التي ينظمها نادي الصيد والفروسية يوم الخميس المقبل في منطقة الوفرة وتقام البطولة تحت رعاية الاتحاد الدولي وفي هذا الاطار تواصل جميع اللجان العاملة اعمالها على مدار الساعة دون اي توقف وذلك من اجل اعداد موقع السباقات مع العمل على توفير جميع جميع السبل التي تساهم بإنجاح هذه البطولة الكبرى من خلال متابعة حثيثة من قبل الشيخ ضاري الفهد رئيس نادي الصيد والفروسية.</p>
<p>ومن جانبه توقع مدير البطولة عبدالله السعيدي بأن يشهد اليوم الاخير لاستقبال طلبات الراغبين بالاشتراك في البطولة تزايدا كبيرا وقال ان البطولة تعد فرصة مناسبة امام ممارسي هذه الرياضة لكي يستطيعوا ان يظهروا قدراتهم بجانب كسب الخبرة والاحتكاك كما ان الحوافز التشجيعية المخصصة للفائزين هي الاخرى تعتبر عاملا رئيسيا في جذب الفرسان، واكد أن جميع اللجان العاملة قد استعدت بالشكل اللائق لبدء السباقات مشيرا الى ان عند اغلاق باب التسجيل اليوم سيتم تحديد موعد الاجتماع التنسيقي للمشاركين بالإضافة الى الفحص الطبي الخاص بالجياد، وذكر بأن اعتبارا من اليوم سيبدأ وصول اعضاء لجنة الحكام والمراقبة والبيطرية مشيدا بتعاون المسؤولين في وزارة الداخلية وادارة الجمارك مع اللجنة المنظمة من خلال تسهيل مهام الوفود والمشاركين في دخول البلاد.</p>
<p>واكد محمد الملا رئيس لجنة المراقبة للسباقات أن اللجنة انهت جميع الترتيبات التي تتعلق بأعمالها واصبح جميع اعضائها على أهبة الاستعداد ليمارسوا ادوارهم المطلوبة اثناء انطلاق البطولة وتمنى الملا ان تعود البطولة بالفائدة على فرسان الكويت قائلا: ان تكليف الكويت بتنظيم مثل هذه البطولة العالمية من قبل الاتحاد الدولي يدفعنا من اجل مضاعفة العمل لكي نستطيع مواكبة التقدم في الدول الاخرى وتوقع بأن تطغى الاثارة والمنافسة القوية على السباقات في ظل مشاركة الكثير من الفرسان من خارج الكويت واوضح بأن دور لجنة المراقبة يشتمل على متابعة السباقات وما يخص الفرسان والجياد طوال مراحل البطولة.</p>


</div1>

</body>
</text>
</tei.2>

