<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="HM12">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>الانفلونزا أسئلة و أجوبة  </title>
<author> الدكتورة :  دارين  مالك </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>  جان بيار كورك, الجمهورية اللبنانية  </publisher>
<pubPlace> Lebanon </pubPlace>                 
<date>2004</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://arabmedmag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 548 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2004-01">January 21, 2004</date>
<rs type="city">Damascus, Syria</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Article">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Science"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="F" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<p>ما هي الأنفلونزا ؟</p>
<p> الأنفلونزا مرض فيروسي ،  تظهر أعراض  الأنفلونزا  فجأة   و تعلن عن نفسها  بقوة خلافا لغيرها من الأمراض التي تبدأ بعوارض مختلفة.  في وقت قصير جدا يشعر الإنسان الذي كان حتى ذلك الحين صحيحا لا يعاني من شيء  ،  بتوعك شديد  و وهن غريب  يجعله  غير راغب  بشيء إلا الخلود  إلى السرير للاستلقاء لفرط ما يشعر به  من تعب  شديد  ناتج </p>
<p>عن الأنفلونزا.لكن بصرف النظر عن طابعها العنيف و المفاجىء تعتبر الإصابة بالأنفلونزا  مرضا بسيطا و شائعا .</p>
<p>تكثر الإصابة بها في الخريف و الشتاء و تطال الكبار و الصغار  على حد سواء .</p>
<p>و تسمى الأنفلونزا بأسماء مختلفة مثل الكريب و الرشح و الزكام .</p>
<p> هل الأنفلونزا معدية جدا ؟</p>
<p> يندر أن تحدث الأنفلونزا منفردة فهي تنتشر و تعدي كل من يحيط بالمصاب و بسبب انتشار هذا المرض نراه يأخذ في غالب الأحيان طابعا وبائيا .في حين لا تعتبر الأنفلونزا مرضا خطيرا ألا أن بأمكا نه تعطيل جزء كبير من السكان النشطين في العمل .</p>
<p>و بالرغم من أن الأنفلونزا قادرة على الانتقال بسرعة من شخص لآخر لكن هناك عدد كبير من الأشخاص لا يصابون بها حتى لو كانوا على مقربة من الشخص المصاب ،  و إذا أشار ذلك إلى شيء أنما يشير إلى أن العدوى ليست نتيجة محتومة.</p>
<p> ما الذي يسبب الأنفلونزا ؟</p>
<p> الأنفلونزا مرض فيروسي يتكاثر عامله المعدي في الافرازات المخاطية ,في الأنف و الحنجرة ولعاب الأشخاص المصابين . تنتقل الإصابة عن طريق السعال والعطس و الكلام .  </p>
<p>ثمة عدد كبير من الفيروسات المسببة للأنفلونزا و ليس فيروسا واحدا و تنتمي هذه الفيروسات إلى   فئة myxovirus     والغريب أن هذه الفيروسات تتحول و تجبر جهاز المناعة على مقاومتها في كل مرة بطرق مختلفة .</p>
<p>ينحصر الفيروس في الأنف و البلعوم و الحنجرة  ولا يطال الشعب الرئوية في بداية الإصابة أنما في حال تفاقمت الحالة أي إذا ترافقت العدوى الفيروسية بعدوى بكتيرية .</p>
<p> ماذا يشعر مريض الأنفلونزا؟</p>
<p> 1-ترتفع حرارة المريض حتى 39- 40 درجة مئوية .</p>
<p>2-سرعان ما يتحول لمرض شامل مع تشنج و ألم في العضلات و الأطراف  تستمر الحالة المرضية 3-4 أيام .</p>
<p>3- من الممكن أن يكون هناك زكام بسيط و لكن نادرا ما يكون جافا  ومن   الممكن أن يترافق بسعال ممزوجا بأفرازات تكون قليلة و ممكن أن يكون هناك بحة غير مؤلمة .</p>
<p>4-تكون مرحلة الشفاء مفاجئة و في أحسن الأحوال  يكون الشفاء تاما لكن فترة الإحساس بالتعب قد تستمر لعدة أسابيع .</p>
<p> </p>
<p>ما هي علاقة الأنفلونزا العادية بالأنفلونزا المعوية ؟</p>
<p> </p>
<p>تبدأ أيضا بشكل مفاجىء مصحوبة بحرارة مرتفعة مع صداع  و قشعريرة و برد  ألم وتشنج في العضلات  لكن المريض يتقيأ عدة مرات ،  و يعاني من إسهال يدوم طويلا  ،  الأمر الذي لا يحدث في الأنفلونزا العادية إلا أن ااقواسم  المشتركة  دفعت  إلى تسميتها بالأنفلونزا المعوية .</p>
<p> </p>
<p> كيف تتم المعالجة ؟</p>
<p> </p>
<p>لا تستعمل الصادات الحيوية عادة  في علاج الأنفلونزا ,  نحاول تخفيض الحرارة  و تسكين الصداع  و تهدئة السعال بأدوية خاصة .</p>
<p> </p>
<p>ما هو اللقاح المستعمل ؟ </p>
<p> </p>
<p>إن مبدأ اللقاح بسيط لكن تطبيقه أكثر تعقيدا حيث أن اللقاح لا يعطي مفعولا كاملا </p>
<p>ولا تكون المناعة المكتسبة فعالة إلا  ضد الفيروسات المستعملة في تحضير اللقاح .يؤخذ هذا اللقاح في بلادنا خلال شهري تشرين الأول و الثاني .</p>
<p>ينصح خلال الإصابة بالأنفلونزا  الإكثار من تناول السوائل  و الأطعمة الغنية  بالفيتامين  ج  مثل </p>
<p>الفواكه(برتقال ليمون كر يفون ) الخضار (الملفوف السبانخ الفليفلة ) و أطعمة غنية بالمغنيزيوم (الجوز اللوز الفستق ) و ينصح بشرب المشروبات الساخنة مثل الميرمية  و القرفة   البابونج  .</p>



</body>
</text>
</tei.2>


