<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To01">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>   شركة فجر للاستثمار السياحي توكل مهمة الاكتتاب في مشروعها السياحي الأول بأبها إلى دار الدراسات الاقتصادية</title>
<author> Unknown    </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 751 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">Issue 143, January, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>أوكلت شركة فجر للاستثمار السياحي مهمة الاكتتاب في مشروعها السياحي الأول بأبها، "مدينة فجر السياحية"، إلى دار الدراسات الاقتصادية بالرياض. وقد تم توقيع عقد استشاري بين الطرفين وقعة عن شركة فجر للاستثمار السياحي محمد بن مطلق القحطاني، نائب رئيس مجلس الإدارة والرئيس التنفيذي، وعن دار الدراسات الاقتصادية رئيس مجلس إدارتها الدكتور عبدالعزيز إسماعيل داغستاني.</p>
<p>وفي ختام مراسم توقيع العقدالتي تمت يوم الأحد 9-8-1424ه الموافق 5-10-2003م الماضي بمقر شركة فجر للاستثمار السياحي بالرياض، صرح محمد بن مطلق القحطاني بأن شركة فجر للاستثمار السياحي تفخر بأن يكون مشروع أبها هو باكورة مشروعاتها السياحية التي ستغطي كافة أرجاء المملكة العربية السعودية لتسهم بدورها في دعم السياحة الداخلية التي أصبحت خياراً استثمارياً استراتيجياً. وأكد القحطاني أن العمل في هذا المشروع سيبدأ في أول يناير 2004م القادم وسيكون من المعالم السياحية البارزة ليس في أبها فحسب، بل في المملكة العربية السعودية، مشيراً إلى أن المشروع قد خضع لدراسات فنية وبيئية واقتصادية من قبل أفضل بيوت الخبرة والدراسات في هذه المجالات.</p>
<p>وأشار القحطاني إلى أن بدء العمل في هذا المشروع سيتزامن مع وضع الدراسات الفنية والبيئية والاقتصادية لمشروع آخر سيكون بالمدينة المنورة. وأثنى القحطاني على الدعم الذي تلقاه الشركة من الأمير خالد الفيصل، أمير منطقة عسير، ومن الهيئة العليا للسياحة التي تعد علامة بارزة تضيء مستقبل السياحة الداخلية، حيث يعتبر هذا المشروع هو الأول وفقاً لمعايير ومواصفات العمل المعتمد من الهيئة.</p>
<p>من ناحيته أوضح الدكتور عبدالعزيز إسماعيل داغستاني أن الاكتتاب الخاص في المشروع للنخب من رجال الأعمال السعوديين قد بدأ وأن الاكتتاب العام سيطرح بعد إجازة عيد الفطر السعيد، وتحديداً في يوم السبت 12 شوال 1424ه الموافق 6 ديسمبر 2003م الجاري. وسيتواجد فريق دار الدراسات الاقتصادية في كل من مكة المكرمة، المدينة المنورة، جدة، القصيم، المنطقة الشرقية، أبها، وتبوك لشرح اقتصاديات المشروع والمؤشرات المالية الأساسية واستقبال طلبات الاكتتاب، وسيتم الإعلان عن ذلك في جميع الصحف السعودية، مشيراً إلى أن مركز دار الدراسات الاقتصادية الرئيسي بالرياض سيتلقى طلبات الاكتتاب من الآن وحتى نهاية شهر شوال 1424ه الموافق 23 ديسمبر 20003م الجاري.</p>
<p>وأوضح الدكتور داغستاني أن دار الدراسات الاقتصادية قد شكلت فريق عمل من المتخصصين السعوديين لتنفيذ عملية الاكتتاب.</p>
<p>وقال د. داغستاني أن مشروع أبها سيقام على أرض تقع على طريق السودة العام وتطل على مدينة أبها وتبعد عن وسطها التجاري بنحو كيلومترين فقط، وتبلغ مساحتها نحو 140 ألف متر مربع، وهي مملوكة بالكامل لشركة فجر للاستثمار السياحي، وأن القيمة الإجمالية الاستثمارية التقديرية للمشروع تبلغ 850 مليون ريال سعودي.</p>
<p>ويتكون مشروع "مدينة فجر السياحية" في أبها من؛ فندق سياحي خمس نجوم، مجموعة أبراج سكنية تحتوي على عدد من الشقق والفلل ذات المساحات المختلفة، اثنين وأربعين فيلا سكنية دوبلكس (دورين)، مركز تجاري (فجر مول)، مدينة ملاهي مغطاة، برج سياحي (برج أبها السياحي)، مدينة الترفيه العالمية، المتحف المائي، منتزه الواحة، قرية الألعاب الإلكترونية، محطة العربات الهوائية (التلفريك)، مركز التموين الشامل (سوبرماركت)، مسجد، بالإضافة إلى العديد من المطاعم العالمية ومعارض الماركات الشهيرة ومراكز خدمات متكاملة تشمل محطات خدمة وبنوك ومجموعة من الحدائق العامة. وستقوم شركة فجر للاستثمار السياحي بطرح 49% من إجمالي الاستثمار في ثلاثة أجزاء (مكونات) فقط من مشروع "مدينة فجر السياحية" في أبها تتضمن كل من المركز التجاري والأبراج السكنية والفلل السكنية للمشاركة، بحيث يتم عرضها على نخبة متميزة من المستثمرين للاكتتاب.</p>
<p>وقد تم تقسيم المشاركة كالتالي:</p>
<p>= الاستثمار في المركز التجاري (فجر مول) برأسمال قدره 96 مليون ريال سعودي مقسمة إلى 3840 حصة قيمة كل حصة 25 ألف ريال سعودي، حيث سيتم طرح 1881 حصة. ويقدر العائد السنوي المتوقع للاستثمار في هذا الجزء من المشروع 5،32% من رأس المال. وستتم التصفية النهائية للاستثمار في هذا المشروع بعد سنتين من تاريخ بدء التنفيذ.</p>
<p>= الاستثمار في الأبراج السكنية برأسمال قدره 133 مليون ريال سعودي مقسمة إلى 5320 حصة وقيمة كل حصة 25 ألف ريال سعودي، حيث سيتم طرح 2606 حصة. ويقدر العائد السنوي المتوقع للاستثمار في هذا الجزء من المشروع 27% من رأس المال. وستتم التصفية النهائية للاستثمار في هذا المشروع بعد ثلاث سنوات من تاريخ بدء التنفيذ.</p>
<p>= الاستثمار في الفلل السكنية برأسمال قدره 42 مليون ريال سعودي مقسمة إلى 1680 حصة قيمة كل حصة 25 ألف ريال سعودي، حيث سيتم طرح 823 حصة. ويقدر العائد السنوي المتوقع للاستثمار في هذا الجزء من المشروع 22% من رأس المال. وستتم التصفية النهائية للاستثمار في هذا المشروع بعد سنتين من تاريخ بدء التنفيذ.</p>
<p>وأشار د. داغستاني إلى أن شركة فجر للاستثمار السياحي هي شركة سعودية 100% تأسست عام 1422ه بهدف إقامة وتشغيل الفنادق، المراكز الترفيهية، المجمعات السياحية، والمدن السياحية الترفيهية، المجمعات السياحية، والمدن السياحية المتكاملة. ويرأس مجلس إدارة الشركة الأمير بندر بن محمد بن عبدالرحمن آل سعود، ويشارك في عضوية مجلس إدارتها والعمل كمستشار شرعي لأعمالها الدكتور سعد بن عبدالله البريك. وتقوم مجموعة ديلويت توش توهماتسو بمهمة مراجعي ومدققي حسابات الشركة ومشروعاتها؛ ولهذا فإن عقود المشاركة تخضع لرقابة شرعية وتتسم بالشفافية.</p>


</body>
</text>
</tei.2>

