<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To06">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>مجموعة فنادق سويسرية تطرح عروضاً شتوية للزائرين العرب   </title>
<author>Unknown    </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 459 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-11">Issue 142, November, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>أعلنت مجموعة فنادق سويسرية عن تقديم تشكيلة من عروض العطلات السياحية الشتوية الجذابة للزائرين من منطقة الشرق الأوسط.</p>
<p>وتضم عروض مجموعة فنادق زايلر ومنتجع ريفل ألب 2222م في بلدة زيرمات قضاء ليلتين، ثلاث وسبع ليال. وصممت هذه العروض لتشمل كافة عناصر فصل الشتاء مثل تعلم التزلج على الثلوج، تذوق أشهى المأكولات السوسرية التقليدية والدولية ومعالجات سبا للبشرة.</p>
<p>وقال مارتن سوندريجر، مدير المبيعات والتسويق بمجموعة فنادق زايلر وريفل ألب 2222م؛ لقد صممنا العروض بحيث تناسب أذواق كافة الزائرين العرب، الذين لم يجربوا أبداً قضاء عطلات شتوية سابقاً، وأولئك الذين يعشقون رياضة التزلج على الثلوج. ونأمل أن تشجع العروض أعداداً متزايدة من الضيوف العرب لزيارة بلدة زيرمات على سفوح جبال الألب بجنوب سويسرا خلال فصل شتاء العام الحالي.</p>
<p>وتسري العروض من بداية نوفمبر 2003م الجاري إلى منتصف شهر إبريل 2004م القادم، وتقدم المجموعة عرض ثلاث ليال مقابل 639 فرنكاً سويسرياً (483 دولاراً أمريكياً)، وعرض السبع ليال مقابل 1115 فرنكاً سويسرياً (843 دولاراً أمريكياً) شاملة بطاقة دخول للتزلج على الثلوج لمدة ستة أيام وإفطار. وتوفر المجموعة عروضها مع وجبات كاملة ونصف وجبات.</p>
<p>وسواء رغب الضيوف العرب بالتزلج على الثلوج أو ببساطة التمتع بروعة البيئة المحيطة بجبال الألب، فإن برنامج العروض الشتوية يناسب كافة الضيوف.</p>
<p>وبإمكان الضيوف تجربة عرض الملوك الثلاثة الذي يوفر إقامة في فندق نيكوليتا مع إفطار وعشاء يتألف من أربعة أطباق متنوعة وبطاقة دخول للتزلج على الثلوج لمدة ستة أيام مقابل 1570 فرنك سويسري (1187 دولار أمريكي). ويشمل هذا العرض أيضاً تورتة الملوك الثلاثة التي تقدم في غرفة الضيف، مساج وحرية استخدام حوض السباحة، ساونا، غرفة بخار وجاكوزي.</p>
<p>وخصصت مجموعة فنادق زايلر لعشاق المأكولات الشهية عرض الليالي السبع الذي يشمل التزلج على الثلوج وسفاري المأكولات في فندق شفايزر هوف مقابل 200 فرنكاً سويسرياً (1550 دولاراً أمريكياً) للشخص شاملة الإقامة وبطاقات تزلج وشاي بعد الظهر ومشروبات ترحيبية مع فريق الفندق وعشاء في واحد من 12 مطعماً لمجموعة زايلر في البلدة.</p>
<p>وللضيوف غير المتزلجين، فإن عرض بيوتي ريلاكس في فندق مونت سيرفن يوفر أربع ليال على أساس نصف الوجبات اليومية، مشروب ترحيبي، حرية استخدام نادي الصحة واللياقة البدنية، معالجة لتنقية الوجه، معالجة لراحة الجسم والاسترخاء، درس تجميل، العناية وتقليم أضافر اليدين والقدمين، مساج وجولة إلى منحدر جورنيجرات جالسير الجبلي، غذاء في منتجع ريفل ألب 222م والتمتع بمشاهدة أجمل المناظر الطبيعية الخلابة لجبل ماترهورن، وتبدأ أسعار العرض من 1830 فرنكاً سويسرياً (1383 دولاراً أمريكياً) للشخص.</p>
<p>وتقع فنادق زايلر ومنتجع ريفل ألب 222م في بلدة زيرمات، في سفوح جبال الألب على ارتفاع 1600 متراً فوق سطح البحر، بالقرب من الحدود الإيطالية. وتبعد بلدة زيرمات التي يمنع دخول المركبات إليها للحفاظ على البيئة، مسافة أربع ساعات بالسيارة عن زيوريخ وثلاث ساعات عن جنيف. وبإمكان الزائرين لبلدة زيرمات التزلج على ثلوج سفوح الجبال المحيطة بالبلدة خلال فصل الشتاء، والتمتع بمشاهدة أجمل المناظر الخلابة التي تشمل أكثر الجبال الأوروبية شهرة، جبل ماترهورن.</p>
<p>وللحصول على المزيد من المعلومات عن العروض الشتوية، يمكن زيارة الموقع www.seilerhotels.com على شبكة الإنترنت.</p>
<p></p>


</body>
</text>
</tei.2>

