<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To27">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>سوق حراء الدولي.. عشر سنوات من العطاء المتميز يمثل أحد معالم عروس البحر الأحمر ويؤكد أن جدة .. غير    </title>
<author>Unknown    </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 1089 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-07">Issue 138, July, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>أنشئ سوق حراء في عام 1414ه، وقد روعي عند إنشائه أن يكون مركزاً متكاملاً لتلبية جميع احتياجات العائلة، وتم اختيار الموقع بعد دراسة كاملة وبعناية بالغة حيث يقع السوق على تقاطع طريق المدينة النازل من مطار الملك عبدالعزيز الدولي مع شارع حراء المتجه غرباً إلى الكورنيش، ويعد بوابة لمحافظة جدة عروس البحر الأحمر وأول ما يصادف الحاج أو المعتمر أو الزائر عند قدومه إلى محافظة جدة بالمملكة العربية السعودية.</p>
<p>ومن مميزات سوق حراء الدولي المساحة الواسعة والتي تبلغ 000،112 متر مربع، ومداخله التي تزيد عن 20 مدخلاً بمساحة المدخل الواحد 3 أمتار عرضاً × 3 أمتار طولاً بالإضافة إلى الممرات الواسعة بمساحة 10 متر عرضاً للممر الواحد والتي تساعد على حرية الحركة والتسوق، وهذه ميزة قلما تجدها في المراكز التجارية الأخرى. ويحيط بالسوق مساحة واسعة خصصت كمواقف لسيارات مرتادي السوق وتسع لأكثر من1500 سيارة.</p>
<p>ويضم سوق حراء الدولي نخبة متنوعة من ألمع الماركات العالمية، ومنها على سبيل المثال مانجو، زازا، ماسيموديوتي، لاسينزا، برومود، ناين ويست، والس، لاسينزا لانجيري، ألدو، مذركير، لورا آشلي، نيكست، ميلانو، بي إتش إس، إيفانز، كلرز، كالفن كلاين، وجوه، لاكوست، نعومي، ديزل، باليون، براتس، سيليو، مورجان، باتا، سولاي بلو، فلوريان، جيوردانو، بريماما، يوتو، سبراي، فاسيل، سيكو، رادو، سكسي، جاكادي، سوني، باناسونيك، وسامسونج.</p>
<p>هذا بالإضافة إلى نخبة من المحلات المحلية المشهورة والمتميزة مثل محمود سعيد، المصباح، محمد منصر العيسائي، الحميضي للساعات، العيسائي للأطفال، العطار للأقمشة، الشركة العربية للعود، عبدالصمد القرشي، محلات السواني، مجوهرات المعلم، مجوهرات عبدالله مصلي، والغزالي للساعات.</p>
<p>ويضم السوق سوبر ماركت الدانوب المتخصص في كافة احتياجات الأسرة والذي يعمل على مدار 24 ساعة، وأنشطة ترفيهية مثل ملاعب الأطفال، ومطاعم من الطراز الأول مثل؛ فيدر كرز، ماكدونالدز، بيرجر كنج، بيتزاهت، كنتاكي، وكافتيرات ذات سمعة عالمية مثل ستار بوكس.</p>
<p>كما يضم السوق أيضاً عدداً من مكاتب الخدمات العامة والتي تقدم خدماتها للزائرين والمتسوقين مثل مكتب مبيعات التذاكر للخطوط الجوية العربية السعودية "السعودية"، ومكتب لشركة الاتصالات السعودية، ومكتب أمريكان اكسبريس لخدمات السفر والسياحة، والشركة الوطنية للتأمين التعاوني وشركة مبيعات شوتايم للقنوات الفضائية وصيدليات عديدة وفرع للبنك العربي الوطني.</p>
<p>ولا شك أن توفّر جميع السلع والخدمات في سوق حراء الدولي أسهم في نجاح السوق.</p>
<p>ويشهد السوق حركة للزوار لا نظير لها تصل إلى أكثر من 000،105 زائراً أسبوعياً أي ما يوازي 5% من سكان محافظة جدة ويتضاعف هذا العدد في المواسم والمهرجانات التي تقام بالسوق وقد يصل عدد الزائرين إلى أكثر من 000،200 زائراً أسبوعياً.</p>
<p>وتشير الدراسات إلى أن 90% من سكان محافظة جدة يعرفون سوق حراء الدولي ومعرفة الناس به يجعله الأول، لذا فإن إدارة السوق تعمل ليكون سوق حراء الدولي باسمه التاريخي المتميز معلماً سياحياً وتجارياً لمحافظة جدة، بالإضافة لحرصها على تقديم أفضل الخدمات لكبار السن والمعاقين والأطفال عن طريق تأمين عربات للأطفال وكراسي متحركة لكبار السن. ويوجد مركز للاستعلامات في المدخل الرئيسي للسوق لإرشاد المتسوقين والزائرين عن المحلات التجارية.</p>
<p>وتضع إدارة السوق أبرز الملامح عن الخطة التسويقية مع بداية كل عام جديد والتي تتحدد في النقاط التالية:</p>
<p>= وضع برنامج تسويقي متكامل لفصول السنة (مهرجان صيف جدة، مهرجان العودة للمدارس، مهرجان شهر رمضان المبارك، مهرجان موسم الحج).</p>
<p>= وضع برنامج تسويقي يهدف للتعريف بالسوق خلال العام باستخدام وسائل وأدوات تسويق فاعلة تغطي منطقة الشرق الأوسط بالكامل وخصوصاً مع الانفتاح الذي تعيشه محافظة جدة مع انفتاح موسم العمرة والزيارة طوال العام.</p>
<p>= وضع تصور لجذب أسماء وماركات عالمية جديدة للسوق لزيادة قوة المزيج والخليط التجاري من الماركات العالمية بالسوق وتوفر جميع احتياجات المتسوقين بمختلف الأذواق والرغبات.</p>
<p>وقد لاقت جميع المهرجانات والفعاليات التي قام بها السوق نجاحاً وإقبالاً متميزاً من الجمهور لعدة أسباب منها دقة وجودة الإعداد والجوائز والمكافآت المغرية وأجواء المرح والسعادة التي ينعم بها الزائرون والمتسوقون.</p>
<p>وكان الإقبال على هذه المهرجانات كبيراً جداً ولاقى ترحيباً من جميع شرائح المجتمع لكونها تلبي جميع الرغبات، فالأطفال لديهم البرامج المشوقة والهدايا التذكارية، والعائلة لديها كل ما تحتاجه من ترفيه وتسويق وبرامج ثقافية، والشباب لديهم البرامج التي تمتص طاقتهم العالية.</p>
<p>وكان للقرار الصائب بفتح موسم العمرة والزيارة قرابة التسعة أشهر مردوداً اقتصادياً مهماً حيث سيكون للقطاع التجاري نصيب الأسد. وسوق حراء الدولي يرحب بزوار الحرمين الشريفين وسيكون تواجدهم في السوق خلال العام من خلال جميع المهرجانات المختلفة لفصول السنة المختلفة التي يقيمها السوق، كما أن تجار التجزئة بالسوق سيشاركون إدارة السوق بتقديم كل ما هو جديد من سلع وخدمات. ونظراً لهذا الانفتاح الكبير في قطاع السياحة على مستوى العالم، فإن محافظة جدة تشهد طفرة سياحية كبيرة، ومن هذا المنطلق فإن سوق حراء الدولي قد راعى عند اختيار أدواته التسويقية لمختلف الأنشطة التي يقوم بها أن تكون هذه الأدوات مقروءة ومسموعة ومرئية وذات انتشار واسع في جميع دول مجلس التعاون لدول الخليج العربية ودول الشرق الأوسط لإيصال رسالة واضحة لكل الزوار المحتملين لمحافظة جدة، بالإضافة لمشاركتنا في بعض المعارض المختلفة بالمنطقة والتي تعنى بالتسوق أو السياحة.</p>
<p>ويعتمد سوق حراء الدولي على مزيج ممتاز يحتوي على مختلف وسائل الإعلان، ولعل أهم ما يميز المزيج هو أن أدوات التسويق يتم انتقاؤها من بين الكم الهائل من أدوات التسويق الموجودة بالسوق بعناية، ووضع معايير محددة في الاختيار من حيث النوعية والانتشار ومخاطبة جميع شرائح المجتمع. وتركز إدارة السوق على الوسائل التي تغطي شبكة من الدول المجاورة للمملكة العربية السعودية لزيادة مساحة عملاء السوق بالشرق الأوسط، دون إغفال التطورات التكنولوجية، فلدى سوق حراء الدولي صفحة على الإنترنت لمواجهة التطور التقني بالمجتمع تحت عنوان www.heraamall.com. وبما أن سوق حراء الدولي يعد من المراكز التجارية الرئيسية بالمملكة العربية السعودية بصفة عامة وفي محافظة جدة بصفة خاصة، فقد كان للسوق دور هام في المشاركة في جميع الفعاليات والمناسبات الحكومية المختلفة، وقد حصلت السوق على العديد من خطابات الشكر والتقدير من العديد من الجهات الحكومية على الدور الذي تلعبه إدارة السوق بدعم جميع المناسبات والفعاليات، وعلى سبيل المثال لا الحصر:</p>
<p>@ استضافة السوق سنوياً لمهرجان الحملة الوطنية الأمنية المرورية للأمن العام بوزارة الداخلية.</p>
<p>@ استضافة السوق سنوياً لمعرض أسبوع المرور الخليجي والذي ينظمه مرور محافظة جدة.</p>
<p>@ استضافة السوق لفعاليات اليوم العالمي لمرضى السكر واليوم العالمي لمرضى الحساسية والربو واليوم العالمي للصحة النفسية بالتعاون مع وزارة الصحة.</p>
<p>@ استضافة السوق للمعرض التوعوي الذي أقامته هيئة المساحة الجيولوجية السعودية للتعريف بالثروات المعدنية بالمملكة العربية السعودية.</p>
<p>هذا بالإضافة إلى الكثير من المعارض والفعاليات الاجتماعية والثقافية والدينية والتي تهدف لتوعية الجمهور والمتسوقين.</p>
<p>كما تهتم إدارة سوق حراء الدولي بتأمين سبل السلامة والأمن داخل السوق بتأمين جميع مستلزمات السلامة من طفايات الحريق ولمبات الطوارئ وغيرها ويقوم الفنيون التابعون لإدارة الصيانة بالسوق بعمل جولات دورية منتظمة على المحلات التجارية بالسوق لمراجعة وتوفير جميع مستلزمات السلامة والتأكد من سلامة التوصيلات الكهربائية في المحلات. كما تم إعطاء دورات تدريبية مكثفة للعاملين بالأمن على كيفية التعامل في الحالات الطارئة.</p>
<p>ولمسايرة التطور السريع الذي يشهده العالم والتوسع في استخدام التكنولوجيا الحديثة، تعكف إدارة السوق حالياً على إعداد مخطط شامل لتطوير وتحديث سوق حراء الدولي بالكامل من الداخل والخارج بالإضافة لمواكبة كل الحديث في تكنولوجيا التسوق من وسائل عرض وشاشات وأجهزة ترفيه حتى يواكب سوق حراء الدولي مراكز التسوق العالمية في مختلف أنحاء العالم ويعمل على تقديم كل جديد.</p>



</body>
</text>
</tei.2>

