<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To29">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>مواد الدبلوم تتماشى مع التطلعات إلى السياحة المستديمة  </title>
<author>د. وهيب عبدالفتاح صوفي    </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 1611 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-07">Issue 138, July, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Male" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>coordinator of Tourism and hotels at the University of King AbdelAziiz</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>@ التحاق 174 طالباً وفتح باب القبول الصيف القادم</p>
<p></p>
<p>بدأت أنشطة السياحة والفندقة تتزايد أهميتها في الاقتصاد السعودي خاصة بعد إنشاء الهيئة العليا للسياحة، مما يتطلب إعداد كوادر وطنية مؤهلة ومدربة في هذه الأنشطة. وانطلاقاً من الأهمية التي تكتسبها هذه الأنشطة، باعتبارها مكوناً لصناعة متخصصة، قامت عمادة خدمة المجتمع والتعليم والمستمر بجامعة الملك عبدالعزيز بجدة بالتعاون مع مركز البحوث والتنمية بكلية الاقتصاد والإدارة باعتماد برنامج علمي تطبيقي يستمر لمدة عامين يحصل في نهايته الطالب على "دبلوم السياحة والفندقة". وفي هذا اللقاء تستضيف مجلة الدكتور وهيب عبدالفتاح صوفي، منسق كلية الاقتصاد والإدارة لدبلوم السياحة والفندقة بجامعة الملك عبدالعزيز بجدة في حوار شامل يلقي من خلاله الضوء على دبلوم السياحة والفندقة ودوره في إعداد الكفاءات الوطنية المؤهلة في هذه الصناعة للعمل في مجالات سياحية وفندقية متعددة.</p>
<p>= ما هو دبلوم السياحة والفندقة؟</p>
<p>== دبلوم السياحة والفندقة عبارة عن برنامج عملي تطبيقي توفره عمادة خدمة المجتمع والتعليم المستمر بالتعاون مع مركز البحوث والتنمية بكلية الاقتصاد والإدارة بجامعة الملك عبدالعزيز بجدة لمن يرغب في العمل السياحي بشكل عام والفندقي بشكل خاص. هذا البرنامج يعطي الفرصة لحملة الثانوية العامة أو ما يعادلها للحصول على دبلوم متخصص في مجال السياحة والفندقة يمكنهم من العمل في هذا المجال الحيوي الذي تتزايد أهميته في المملكة العربية السعودية لا سيما بعد إنشاء الهيئة العليا للسياحة. وعليه، فنحن نسعى لضخ مخرجات متميزة من الطلاب لسد العجز الشديد في هذا المجال في المشاريع السياحية من خلال توفير الكوادر الماهرة والمدربة. هذا البرنامج الذي يمكِّن الطلاب من الالتحاق بالدرجات العلمية الأعلى سواءً في المملكة العربية السعودية أو خارجها تبلغ مدته عامين يتكونان من أربعة فصول دراسية نظرية تتخللها تطبيقات متنوعة وميدانية إضافة إلى فصلين صيفىين مدة كل منهما 8 أسابيع يشتملان على التدريب والتطبيق العملي داخل إحدى المنشآت السياحية أو الفندقية.</p>
<p>= ما هي المواد التي تدرس في هذا الدبلوم، وعلى أي المواد يتم التركيز؟</p>
<p>== المواد التي تدرس في هذا الدبلوم عديدة وتتماشى مع تطلعات المملكة العربية السعودية إلى السياحة المستديمة التي لا تتعارض مع خصوصية المجتمع السعودي. وكلنا يعلم أن بلادنا تزخر بالعديد من السمات في العديد من أجزائها مثل المناخ المعتدل والسواحل البحرية والحياة الفطرية والقمم الجبلية العالية والمواقع الأثرية. والأهم من ذلك كله وجود مكة المكرمة والمدينة المنورة اللتين شرف الله عز وجل هذه البلاد بهما. كل هذه المعطيات دفعت جامعة الملك عبدالعزيز لتصميم برنامج دبلوم السياحة والفندقة ليتماشى مع خصوصية هذا المجتمع. وبناءً عليه يحتوي البرنامج على مواد نظرية وتطبيقية محددة في مواضيع موزعة على أربعة فصول دراسية. من هذه المواضيع اللغة الانجليزية المتخصصة التي تشكل العصب الرئيسي في العمل السياحي والفندقي ومهارات استخدام الحاسب الآلي وفن المعاملة وأخلاقيات المهنة وكتابة التقارير، إضافة إلى المواد المتخصصة مثل إدارة الفنادق، وإدارة المؤتمرات والحفلات، وإنتاج وإدارة الأغذية والمشروبات، وإدارة المشتريات والتخزين في الفنادق، وإدارة وكالات السفر والسياحة، واستخدام أنظمة الحاسب في الحجز، والتشريعات والأنظمة السياحية والفندقية في المملكة العربية السعودية، والسياحة العالمية وثقافة العالم، والسياحة الداخلية وهوية السياحة في المملكة العربية السعودية، وتسويق الخدمات السياحية والفندقية، واقتصاديات السياحة والفندقة، والمحاسبة في المنشآت السياحية والفنادق، وأساليب الإرشاد السياحي، وإدارة المتاحف. هنا يجب أن أشير إلى حرص الجامعة على القيام بتقويم هذه المواد، وبصفة دورية، من حيث محتوياتها ومفرداتها مع كافة أعضاء هيئة التدريس بحيث تكون محتوياتها أكثر ملاءمة لاحتياجات القطاع السياحي المتجددة.</p>
<p>= هل ستؤخذ في الاعتبار احتياجات ومتطلبات السوق السياحي المحلي في تحديد وتحديث مناهج الدبلوم المقررة حالياً؟</p>
<p>== الغالبية العظمى من هذه المواد ذات طابع تطبيقي مما يحتم على أستاذ المادة التنسيق مع بعض المنشآت السياحية ودعوة بعض المتمرسين في العمل فيها للمشاركة في المحاضرات التي يقدمها برنامج الدبلوم وتكليف الطلبة ببعض الواجبات التي تتطلب التنسيق مع جهات خارجية وتتطلب من الطالب بذل جهد كبير في مجال التطبيق حسب طبيعة المادة. فعلى سبيل المثال يقوم أستاذ مادة إنتاج وإدارة الأغذية والمشروبات بالفنادق بترتيب أعمال ميدانية للطلاب في مطابخ الفنادق يتلقون فيها تدريباً عملياً على أرض الواقع. فوق ذلك كله هناك التدريب الصيفي الذي يشرف عليه عدد من أعضاء هيئة التدريس بالجامعة. نحن أيضاً على اتصال وثيق بالعديد من الفنادق الكبرى وهناك مذكرات تفاهم مع بعضها لتزويدهم باحتياجاتهم وهناك اجتماعات دورية مع الفنادق تقام لغرض إحداث بعض التعديلات على محتويات بعض المواد. إجمالاً أستطيع القول بأن الجامعة ممثلة في الإدارة العليا وعمادة خدمة المجتمع والتعليم المستمر وكلية الاقتصاد والإدارة التي برز من خلالها هذا الدبلوم تشجعنا دوماً على الأخذ في الاعتبار بوجهة نظر المستفيد من مخرجات الدبلوم وتضمينها في مواد التدريس وبرامج التدريب. ونحن دوماً على اتصال مع الفنادق بشكل خاص لأخذ وجهات نظرهم في نوعية وجودة طلابنا.</p>
<p>= هل تضمن الجامعة للخريج وظيفة في القطاع السياحي؟</p>
<p>== الحقيقة أن تهيئة المناخ المناسب للتحصيل العلمي وجودة انتقاء هيئة التدريس والتدريب كانت عوامل أساسية لسعي الجهات ذات العلاقة بالسياحة والفندقة لتوظيف طلابنا حتى قبل أن يتخرجوا. ولابد هنا أن أؤكد أن الظروف الحالية المتمثلة في جهود إمارة منطقة مكة المكرمة ومكتب العمل بجدة أسهمت بشكل كبير في إحداث توجُّه حقيقي من قبل الفنادق ووكالات السياحة والسفر لتوظيف الخريجين. هذا الطلب المتنامي للتوظيف في هذا القطاع هو الذي دفعنا لتحديد أوقات الدراسة في هذا الدبلوم في الفترة ما بين 4-10 مساءً تاركين المجال لمن يرغب العمل في الفترة الصباحية.</p>
<p>= هل تخططون مستقبلاً لتخفيض تكاليف الدراسة؟</p>
<p>== التكاليف الحالية للدبلوم هي 21 ألف ريال سعودي تغطي سنتين، وهذه التكلفة لا تمثل التكلفة الحقيقية حيث أن العديد من التكاليف الثابتة تتكفل بها الجامعة إيماناً منها بأهمية خدمة المجتمع. ولكي أكون صريحاً معك فإن سعينا الحالي لتطوير هذا الدبلوم وتقويته قد يحمل في طياته زيادة في التكاليف في المستقبل.</p>
<p>= ما هي الأعمال والوظائف التي يمكن أن يلتحق بها خريجو الدبلوم؟</p>
<p>== هناك ارتباط وثيق ومتكامل بين قطاع السياحة والفندقة والقطاعات الأخرى في الاقتصاد. وعليه فإن خريجينا لديهم فرص عمل واسعة في مجالات عديدة وليس في مجال الفنادق ووكالات السفر والسياحة فقط بل في معظم المجالات الأخرى التي لها ارتباط وثيق بالقطاع السياحي بكافة جوانبه المتمثلة في الحج والعمرة والزيارة، الشقق المفروشة، شركات المعارض، قاعات الحفلات، إدارات المتاحف والمواقع الأثرية، المؤسسات المعنية بالسياحة البيئية، المدن الترفيهية، أماكن بيع الهدايا والمقتنيات التذكارية والحرف اليدوية، منشآت الأعمال المهتمة بالجولات السياحية والإرشاد السياحي، إدارة المراكز التجارية، شركات تأجير السيارات، والمستشفيات التي تتطلع لدور متزايد في مجال السياحة العلاجية.</p>
<p>= كم يبلغ عدد الملتحقين بالبرنامج؟</p>
<p>== هناك حالياً 174 طالباً موزعين على شعبتين أخترنا لها أسماء ذات علاقة بالسياحة الداخلية مثل (طيبة، درة العروس). وقد تم تخريج ثلاث شعب هي بوابة مكة، وأبرق الرغامة، ومدائن صالح. ومن المتوقع تخرج شعبة طيبة بنهاية هذا الفصل الدراسي. وسنفتح باب القبول من جديد في الصيف القادم.</p>
<p>= إذا اعتبرنا أن برنامج الدبلوم يمثل حالياً نواة لخدمة السياحة الداخلية، فما هي طموحاتكم المستقبلية؟</p>
<p>== بالطبع فإن نسبة من طلابنا يعملون حالياً في العديد من الفنادق الكبرى وقد أثبتوا جدارتهم بالفعل. ولذلك نطمح إلى تخريج مزيد من الدفعات المؤهلة والمدربة ذات المهارات السلوكية الرفيعة. وفي هذا الصدد لن نترك فرصة متاحة إلا ونقوم باستغلالها سواءً من خلال التنسيق مع مكتب العمل بجدة أو من خلال مد الجسور مع كافة الجهات والمنشآت ذات العلاقة بالسياحة والفندقة في المملكة العربية السعودية.</p>
<p>= هل لديكم برامج للتعاون المشترك مع الفنادق في مجال التدريب الصيفي؟</p>
<p>== بالطبع نعم، لدينا تعاون مكثف مع معظم فنادق الدرجة الأولى وبالأخص فندق جدة انتركونتيننتال وفندق راديسون ساس بجدة حيث نقوم بتزويد هذين الفندقين وبصفة دورية بما يحتاجانه من الكفاءات المؤهلة بحيث يتم استغلال الفترة الصباحية في التدريب في الفندق والفترة المسائية في الدراسة. وهنا نحرص على عدم ترشيح الطلاب للفنادق الكبرى إلا ممن يثبت تفوقهم من الناحية الأكاديمية والسلوكية.</p>
<p>= كيف تنظرون إلى القطاع السياحي بشكل عام؟</p>
<p>== المجال السياحي متشعب ومتنوع وما يهمنا هو الحقائق التي أمامنا الآن وهي أن:</p>
<p>@ السياحة أسرع القطاعات الاقتصادية تطوراً ونمواً.</p>
<p>@ السياحة مصدر رئيسي للتوظيف في المملكة العربية السعودية.</p>
<p>@ السياحة تشكل أحد أهم مصادر الدخل القومي.</p>
<p>@ السياحة توفر فرصاً للاستثمار المحلي والأجنبي.</p>
<p>@ السياحة تساعد في تحقيق التنمية الإقليمية المتوازنة.</p>
<p>@ السياحة تشجع على نمو الصناعات المساندة.</p>
<p>@ السياحة تحفز على الاهتمام بالتراث والبيئة والثقافة الوطنية وتعرف المواطنين والزائرين بالبلاد وثقافتها وتراثها العريق.</p>
<p>وإذا أخذنا في الاعتبار أن عدد المسافرين السعودىين للخارج قد بلغ 5،3 مليوناً في عام 1999م وإذا أخذنا في الاعتبار أيضاً أن إنفاق السعودىين خارج المملكة العربية السعودية على السياحة قد تجاوز 54 مليار ريال سعودي في عام 2000م مقارنة بإنفاقهم على السياحة الداخلية المقدر بنحو 17 مليار ريال سعودي حسب أرقام العام نفسه، فإنه يمكن ملاحظة أن هناك نشاطاً استثمارياً ضخماً يمكن أن ينشأ من خلال التوجه للسياحة الداخلية لجذب جزء مما يتجه للخارج من أموال لا سيما في الظروف الدولية الحالية التي تشجع على التحول للسياحة الداخلية.</p>
<p>= ما هو تقىيمكم للقطاع السياحي في الاقتصاد السعودي بشكل عام؟</p>
<p>== أعتقد أن تأسيس الهيئة العليا للسياحة جاء في الوقت المناسب ونتطلع جميعاً إلى تحقيق أهدافها. نحن ما زلنا في البداية في هذا المجال، وعلى الهيئة تحديد العوائق التي تعترض نمو قطاع السياحة السعودي ووضع الخطة العامة لتطوير البنية التحتية والخدمية وتحديد مسؤوليات الجهات المختلفة ذات العلاقة بالسياحة والصناعات المساندة لها، إضافة إلى استطلاع رأي القطاع الخاص وبحث وسائل تسهيل الاستثمار والتي من ضمنها الجدوى الاقتصادية ومراجعة وتقىيم الأنظمة المتعلقة بقطاع السياحة، ونتطلع إلى القيام بدور هام في مجال تأهيل القوى البشرية العاملة في مجال السياحة المستدامة وبما يتماشى مع خصوصية المجتمع السعودي وقيمه.</p>
<p>= هل هناك اهتمام بتأسيس مفهوم للسياحة الدينية والبيئية وإعداد كوادر مؤهلة لها؟</p>
<p>== المملكة العربية السعودية كرمها الله تعالى بمكة المكرمة والمدينة المنورة وتطلع كل مسلم لزيارة هاتين البقعتين الطاهرتين لن ينقطع إلى يوم الدين. وفي يقيني بأن أي محاولة لتطوير مفهوم السياحة في المملكة العربية السعودية لا يمكن أن تتم بدون استيعاب عمق وأبعاد قطاع الضيافة الدينية التي تتمتع بها هذه البلاد والتي بلا شك تضيف بعداً اقتصادياً رئيسياً لن ينضب على مر الزمان. وتعيش نسبة كبيرة من طلاب دبلوم السياحة والفندقة في مكة المكرمة ويدرسون مساءً في الدبلوم والعديد منهم يعملون حالياً في كبرى فنادق مكة المكرمة. ونحن نركز في كل المواد التي تدرس على الضيافة الدينية التي تخصص فيها أجدادنا ونشدد عليها من خلال التدريب العملي أثناء الدراسة من خلال العمل في مجالات الحج والعمرة والزيارة ومن خلال المشاركة في المعارض المتخصصة في الحج والعمرة والزيارة والتي تقام في محافظة جدة ومن خلال استضافة المسؤولين في مجال الحج والعمرة والزيارة.   </p>


</body>
</text>
</tei.2>

