<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To37">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>سوق حراء الدولي .. معلم حضاري يطرز ثوب عروس البحر الأحمر أحد أهم الأسواق في محافظة جدة  </title>
<author>Unknown    </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 430 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-04">Issue 135, April, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>يمتاز سوق حراء الدولى والذى أنشئ فى عام 1414ه، بموقعه المتميز علي تقاطع طريق المدينة النازل من المطار مع شارع حراء المتجه غرباً إلي كورنيش جدة. ويعد سوق حراء أول ما يصادف الحاج أو المعتمر أو الزائر عند قدومه لمحافظة جدة. ومن مميزات السوق مساحته الكبيرة التى تبلغ 112 ألف متر مربع ومساحة المبانى التى تبلغ 52 ألف متر مربع وتضم أكثر من 500 معرضاً. كما أن الطرقات الواسعة بسوق حراء الدولى تساعد علي حرية الحركة والتسوق، وهذه ميزة قلما توجد فى المراكز التجارية الأخري. وتحيط بالسوق مساحة واسعة خصصت كمواقف لسيارات مرتادى السوق وتسع أكثر من 1500 سيارة.</p>
<p>ويضم سوق حراء الدولى نخبة متنوعة من الوكالات العالمية مثل وكالة مانجو، زارا، براتس، وورنر برذرز، وجوه، ميلانو، باتا، لورا آشلى، برمود، مكس، مس سيلفريدج، آدامز، ديزل، والز، لاسانزا جير، ماسيبو ديوتى، لازورد، كيكرز، بنتيوم، بى إتش إس، اسيرى، يوتو، ستيفانيل، مذركير، بالينو، كليرز الأمريكية، لا كوست، ماك، كالفن كلاين، سونى، سامسونج، جى فى سى، وكاسيو.</p>
<p>بالإضافة إلي نخبة من المعارض المحلية المشهورة والمتميزة منها علي سبيل المثال لا الحصر؛ محمود سعيد، المصباح، العيسائى للأطفال، العيسائى للأقمشة، العطار للأقمشة، جاكادى للأطفال، السوانى، مجوهرات المعلم، مجوهرات عبدالله مصلى، والغزالى. كما يضم السوق سوبر ماركت الدانوب المخصص لكافة احتياجات الأسرة، وأنشطة ترفيهية مثل ملاعب الأطفال، ومطاعم من الطراز الأول ومنها علي سبيل المثال، فيدركرز، ماكدونالدز، بيرجر كنج، بيتزاهت، كنتاكى. كما يوجد فى السوق عدد من مكاتب الخدمات العامة والتى تقدم خدماتها للزائرين والمتسوقين مثل مكتب الخطوط الجوية العربية السعودية، وشركة الاتصالات السعودية، ومكتب أمريكان اكسبريس لخدمات السفر والسياحة، والشركة الوطنية للتأمين التعاونى، البنك العربى الوطنى.</p>
<p>ويشهد السوق حركة للزوار لا نظير لها، حيث يصل عدد رواده إلي أكثر من 100 ألف زائر أسبوعياً ويتضاعف هذا العدد فى المواسم والمهرجانات التى تقام بالسوق ليصل إلي أكثر من 200 ألف زائر أسبوعياً.</p>
<p>كما تقام بالسوق الفعاليات والأنشطة المتنوعة والمسابقات لكل الأعمار والتى تملأ أروقة السوق خلال المهرجان الصيفى لمحافظة جدة والذى يتزامن مع موسم الإجازات المدرسية ويستمر لأكثر من شهرين. وتستعد إدارة السوق لهذه المناسبة الهامة بتزيين السوق بالإضاءة الخارجية والداخلية وإعداد المسابقات الداخلية والأنشطة الترفيهية والدينية للأطفال. كما يشهد السوق استعدادات خاصة ومكثفة فى شهر رمضان المبارك وموسم الحج، حيث يستقبل السوق الحجاج والمعتمرين والزوار الذين يأتون من جميع أنحاء العالم.</p>
<p>كما تم اختيار سوق حراء الدولى لإقامة العديد من المناسبات الهامة كاليوم العالمى للسكر واليوم العالمى للربو بالتعاون مع مستشفي الملك خالد، وكذلك برنامج التوعية الأمنية الشاملة بالتعاون مع الأمن العام، وأسبوع المرور الخليجى. وتعكف إدارة السوق علي بذل مزيد من الاهتمام لمزيد من التطور، مما يجعل سوق حراء الدولى من أكبر المراكز التجارية علي مستوي الشرق الأوسط.</p>
<p>ولمزيد من المعلومات عن سوق حراء الدولى، يمكن زيارة موقع السوق علي شبكة الإنترنت www.heraamall.com..</p>



</body>
</text>
</tei.2>

