<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To47">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>
فنادق شيراتون تقدم أجمل العطلات على سواحل البحر الأحمر</title>
<author>Unknown     </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2001</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 594 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2001-01">Issue 111, 4 January, 2001</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>تستقطب منطقة البحر الأحمر عشاق الغطس والغوص من كل أنحاء العالم. وتساهم فنادق ستاروود العالمية فى تشجيع السياح من كل أنحاء العالم علي الاستمتاع بهذه الرياضات البحرية المذهلة. وتقدم فنادق مجموعة ستاروود العالمية، شيراتون ميرامار وشيراتون سوما باى وشيراتون شرم الشيخ، عروضاً مميزة لا تفوت لممارسى هذه الرياضة موسمياً وللزوار الجدد. ويقدم فندق شيراتون سوما باى قسائم فضية وزرقاء تغطى مجموعة واسعة من نشاطات الغطس. والبطاقة الفضية وهى عبارة عن برنامج نشاطات مميزة وترفيهية يندرج ضمن سعر الغرفة. ويحصل حملة البطاقة الفضية علي هذه الامتيازات مجاناً؛ ساعة ركوب الأمواج أو إيجار بالليزر أو رحلة بالزورق الثنائى يومياً، ساعة غوص مجانية يومياً (تشمل التجهيزات اللازمة)، ساعة تنس مجاناً يومياً، إسكواش (تسديد بدل الملعب فقط) أو كريكت، إمكانية استخدام بركة السباحة والشواطئ والسونا والنادى الرياضى والملهي الليلى، دروس فى اللياقة البدنية، تمارين رياضية صباحية، دروس أيروبيكس، تمارين رياضية مائية، كرة الطاولة، السهام، كرة السلة علي الشاطئ، دروس جماعية فى التنس والإسكواش.</p>
<p>وقد تم ابتكار البطاقة الزرقاء لزيادة عدد العروض المقدمة للنزلاء، ومن أبرز المزايا المعروضة إمكانية الغطس فى أجمل مواقع البحر الأحمر. وتشمل مزايا البطاقة الفضية كل تلك المتوفرة فى البطاقة الزرقاء إضافة إلي إمكانية الغطس لخمسة أيام لكل شخص يقيم فى الفندق لسبعة أيام. وتبلغ قيمة البطاقة الزرقاء 200 دولار أمريكى إضافية لكل شخص وتطبق الأسعار ابتداءً من 30 إبريل 2001م.</p>
<p>ويدعو فندق ومنتجع وفلل شيراتون شرم الشيخ ضيوفه لبدء مراحل الغطس الأولي علي بعد خطوات من شاطئه الذى يمتد بطول 800 متر. وتدير شركة أكواريوس ديافينيج الرائدة فى هذا المجال فى منطقة البحر الأحمر كل نشاطات الغطس التى ينظمها الفندق. وقال عاطف ويلسون، المدير التنفيذى لشيراتون شرم الشيخ؛ يشكل الغطاسون أكبر نسبة من النزلاء الدائمين فى منتجعنا، وهذا يعود إلي تمتع شاطئ الفندق بأجمل موقع للغطس علي طول الساحل.</p>
<p>وأضاف؛ لا يحتاج الغطاسون هنا للمراكب الكبيرة، بل يكفيهم الابتعاد قليلاً عن الشاطئ داخل المياه حيث ينتظرهم عالم رائع بأجمل الألوان والكنوز البحرية.</p>
<p>ويقدم فندق شيراتون شرم الشيخ عرضاً متكاملاً لممارسة الغطس يتيح للزوار فرصة الاستفادة من الأسعار المخفضة المعتمدة فى حال الإقامة لسبع ليال علي أساس سعر الغرفة ووجبة الفطور. ويشمل هذا العرض؛ إقامة لسبع ليال علي أساس سعر الغرفة ووجبة الفطور، المواصلات ما بين الفندق والمطار، مشروباً ترحيبياً عند الوصول، مزايا خاصة بالشخصيات، سلة من أفضل أنواع الفاكهة مجاناً عند الوصول، عشاء ثلاثى الوجبات فى مطعم بورتوفينو الإيطالى، غرفة فى طابق الضيف المفضل، غطس لخمسة أيام (10 رحلات غطس) ومن ضمنها رحلة إلي رأس محمد (وفق المستوي الاحترافى للغطاسين)، إضافة إلي الخزانات وأحزمة وزن.</p>
<p>ويعد فندق شيراتون ميرامار من الفنادق الرائعة حيث تمتد تسهيلاته بين عدة خلجان وتسع جزر ويتمتع بشواطئه الخاصة المنفردة. ويستقطب الفندق القائم فى أجمل مواقع شاطئ البحر الأحمر غطاسين من كل أنحاء العالم. وتتميز مواصفات الفندق بتنوعها وتشمل؛ شواطئ خاصة، مركز مائى كامل التجهيزات ومدرسة عالمية المستوي لتعليم الغطس، إضافة إلي الإبحار وركوب الأمواج والتزلج علي الماء والغوص. وتتوفر فى النادى أيضاً بركة سباحة خاصة ومزايا عديدة منها وجود موظفين يتحدثون لغات متعددة مما يساهم فى تقديم دروس غطس بأفضل أسلوب ممكن. وتتميز دروس الغطس الشاملة بأسعارها التنافسية ومنها، دورة اكتشف الغطس وتشمل الدروس النظرية، ودرساً واحداً فى بركة السياحة ورحلة غطس واحدة فى البحر، دورة الغطس فى المياه المفتوحة وتشمل التجهيزات والكتب وطاولات الغطس والشهادة والرسوم، دورة متقدمة حول الغطس فى المياه المفتوحة وهو عرض لثلاثة أو خمسة أيام يشمل تجهيزات التدريب والرسوم، دورة الإسعافات الأولية (تشمل الكتب، والشهادة ورسوم الشهادة)، دورة إنقاذ الغطاس (تشمل الكتاب والشهادة ورسوم الشهادة) ودورة أخصائى الإنقاذ.</p>
<p>وأضاف فندق شيراتون ميرامار نشاطاً مائياً فريداً من نوعه يتراوح ما بين الغطس والغوص وقد جذب الاهتمام العالمى عند إطلاقه فى مؤتمر صحفى تحت الماء. وذكر مدير عام الفندق، يورج هاير، أن الزوار سيستمتعون بأجمل مناظر الشُعب المرجانية فى البحر الأحمر مهما كان سبب زيارتهم للمنطقة.</p>


</body>
</text>
</tei.2>

