<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="To48">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>
33 مليون سائح إلى جمهورية مصر العربية في عام 2017</title>
<author>Unknown     </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2001</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 644 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2001-01">Issue 111, 4 January, 2001</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 
<p>حقق النشاط السياحى فى جمهورية مصر العربية ارتفاعاً ملحوظاً بلغ 40% عام 2000م وفقاً لآخر الإحصاءات الرسمية فى جمهورية مصر العربية. ويري المسؤولون فى قطاع السياحة والفندقة، أحد أهم مصادر الدخل القومى، أن هذه الزيادة سوف تستمر خصوصاً بعد أن قامت وزارة السياحة بتخصيص ما يقرب من 30 مليار دولار للمشروعات السياحية حتي عام 2017م. وقد بلغ عدد السائحين الذين زاروا مصر فى عام 2000م 489،4 مليون سائح. ونظراً لزيادة نسبة الإشغال فى الفنادق خمسة نجوم، تقوم مجموعة ستاروود للفنادق والمنتجعات السياحية حالياً بتجديد العديد من فنادقها فى مصر، كما تعتزم إضافة بعض الفنادق الجديدة إلي ممتلكاتها. ويبلغ عدد الفنادق التى تملكها وتديرها ستاروود فى مصر حالياً تسعة فنادق ومن المنتظر أن يصل هذا العدد إلي 20 فندقاً بحلول عام 2003م. وأكد سامى الزغبى، رئيس مجموعة ستاروود فى أفريقيا والهند والشرق الأوسط، أن ستاروود لديها ثقة كبيرة فى الإمكانات المتاحة فى السياحة المصرية. وتعتبر فنادق شيراتون التابعة لسلسلة ستاروود من الفنادق الرائدة فى مصر وهى شيراتون القاهرة وشيراتون الجزيرة وشيراتون هليوبوليس وشيراتون رويال جاردنز وتوجد جميعها فى مواقع تمكنها من خدمة رجال الأعمال والسواح؛ إذ يمكن لأى من الضيوف اختيار الفندق الذى يلائمه فى الموقع الذى يراه مناسباً لاحتياجاته وجدول زيارته. كما توجد فنادق شيراتون أيضاً فى قرية الجونة الساحرة فى مدينة الغردقة وفى أبو سوما وشرم الشيخ والأقصر والاسكندرية.</p>
<p>وقد أكد عادل راضى، رئيس هيئة تنشيط السياحة المصرية، أن عدد السائحين الوافدين إلي مصر سوف يصل إلي 33 مليون سائح بحلول عام 2017م يحققون دخلاً يعادل قيمة 330 مليون ليلة سياحية. وأضاف راضى أنه يجب زيادة ما لا يقل عن 471 ألف غرفة فندقية إلي الطاقة الفندقية الحالية فى مصر لمواكبة الطلب المتوقع. هذا ومن المنتظر أن تخلق المشروعات السياحية الجديدة ما يزيد عن مليون فرصة عمل. ويتركز الاهتمام حالياً علي مناطق المنيا فى الشمال وحتي أبو سمبل فى أقصي الجنوب، وعلي الغردقة فى الشمال حتي حلايب وشلاتين فى الأطراف الجنوبية. وتؤكد الإحصاءات السياحية فى مصر علي الازدهار المتنامى فى الحركة السياحية، فقد سجل شيراتون المنتزه وهو الفندق الأول فى الاسكندرية زيادة قدرها 10% فى نسبة الإشغالات خلال الأشهر الست الأولي من عام 2000م مقارنة بالفترة نفسها من عام 1999م. كما يتدفق السواح بصورة ملحوظة إلي مناطق البحر الأحمر للتمتع بشواطئها العذراء وطبيعتها الخلابة ومناطق الغوص التى لا يوجد لها مثيل فى العالم، إضافة إلي جو الاسترخاء الذى توفره تلك المناطق للزائرين.</p>
<p>ويعتبر شيراتون ميرامار درة الفنادق فى الجونة إذ بلغت الإشغالات فيه نسباً عالية مما أهله للفوز بجائزة أفضل مبيعات فى مؤتمر ستاروود الدولى فى هاواى فى شهر يناير الماضى. ومن المتوقع أن تؤدى السياسة الحكومية التى تهدف إلي خلق أجواء مفتوحة فى الغردقة وشرم الشيخ والأقصر إلي زيادة التدفقات السياحية إلي تلك المناطق. وما زالت الحكومة تدرس فكرة إنشاء مطار فى أبو سوما الواقعة علي مسافة 45 كيلو متراً من مدينة الغردقة.</p>
<p>يذكر أن فندق شيراتون سوما يعد أول الفنادق ذات الطابع الدولى فى تلك المنطقة ويدعم رياضة الجولف فى مصر بشكل فعال من خلال ملاعبه المصممة بعناية فائقة. من جهة أخري، يملك فندق شيراتون شرم الشيخ، أحد أهم وأفضل فنادق ستاروود فى تلك المنطقة والذى افتتح فى عام 1999م، شاطئاً رائعاً يبلغ طوله 800 متر. وسوف يخضع الفندق إلي عملية توسعة كبيرة تزيد من طاقته الاستيعابية الحالية البالغة 300 غرفة تطل جميعها علي البحر. ونظراً للأهمية المتزايدة لشرم الشيخ كمقصد سياحى فى جمهورية مصر العربية، فقد قامت الحكومة المصرية بوضع عدد من السياسات الجديدة مثل سياسة الأجواء المفتوحة التى تسمح بالطيران المباشر إلي شرم الشيخ. كما أعلنت الحكومة أنه بدءاً من نوفمبر 2000م قامت بإلغاء رسوم الهبوط فى المطار لفترة ستة أشهر بغرض تشجيع رحلات الطيران العارض إلي شرم الشيخ مما سيؤدى بالتالى إلي تشجيع الحركة السياحية فى جمهورية مصر العربية. وأكد عاطف ويلسون، مدير شيراتون شرم الشيخ، أن الفندق يتوقع نتائج ممتازة من الموسم السياحى المقبل نظراً لتزايد برامج الرحلات الدولية التى تضع شرم الشيخ فى مصاف أهم المقاصد السياحية، وأضاف أن الطلب من بريطانيا والدنمارك علي السياحة فى شرم الشيخ يتزايد تزايداً مطرداً، وأن الفندق يحرص علي الخليط المناسب بين الجنسيات للحفاظ علي الصبغة الدولية التى يتمتع بها.</p>


</body>
</text>
</tei.2>

