<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Ec09">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>إطلاق سيارة إسباس، وفل ساتيس في القريب  </title>
<author>المهندس سمير الشبيلي </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 1116 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">Issue 143, 1 Dec, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Male" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>مدير عام التسويق والمبيعات بشركة الزاهد مستعرضاً مواصفات سيارات رينو 2004 </occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 

<p> في لقاء لمجلة مع المهندس سمير الشبيلي، مدير عام التسويق والمبيعات بشركة الزاهد للتراكتورات، تحدث عن موديلات سيارات رينو 2004، التي يمثل كل طراز جديد منها عملاً إبداعياً متميزاً يمزج بين المهارة المهنية والحدس الفني، كما أن متعة القيادة ومتعة الحياة داخل السيارة عنصران أساسيان يلتقيان في تناسق تام.</p>
<p></p>
<p>وأوضح الشبيلي أن خطوات التوسعة الشاملة التي اتخذتها شركة الزاهد للتراكتورات تأتي ضمن سلسلة الخطوات التي اتخذت بهدف مواكبة نجاح إطلاق سيارات رينو في السوق، حيث تم إطلاق 5 موديلات جديدة هي؛ كليو كلاسيك، كليو سبور، سينيك مونو سبيس، سنيك RX4، ولاغونا الجديدة كلياً. وسيتم بالإضافة إلى ذللك إطلاق سيارة إسباس المتعددة الاستخدام "Espace-MPV" والسيارة الفاخرة فل ساتيس "Vel Satis" في المستقبل القريب.</p>
<p>وأضاف الشبيلي بأن شركة الزاهد للتراكتورات تقدم لمالكي سيارات رينو في المملكة العربية السعودية كامل الدعم المرتكز على خبرة طويلة في هذا المجال تزيد على 50 عاماً، بالإضافة إلى وجود المنشآت التي تستطيع تقديم الدعم المطلوب لهم في جميع أنحاء المملكة العربية السعودية. ولضمان قيادة مريحة، تم تدعيم جميع موديلات سيارات رينو بضمان مدته ثلاث سنوات أو 000،60 كيلومتر، ويمكن للعملاء اختيار شراء خدمة محددة السعر، وعقود صيانة بأسعار مغرية، والحصول على صيانة مريحة وبتكلفة منخفضة على يد فنيين تم تدريبهم في مصانع شركة رينو في فرنسا.</p>
<p>فل ساتيس</p>
<p>تفاصيل تصميم هذه السيارة مستوحاة بالفعل، فحتى إضفاء اللمسات الأخيرة واتخاذ المقاييس الملائمة يتبعان المعايير الأعلى لأفضل أنواع السيارات الفخمة في العالم والتي تنتمي إليها فل ساتيس بالطبع. فمثلاً قطع خشب القيقب المزخرف ذات ملمس حريري أو خشب شجر الحرجي المطعم بالجوز، فهذا ليس عمل المهندسين بل عمل الحرفيين.</p>
<p>وحرص مصممو فل ساتيس على ألاّ تكون هذه السيارة شبيهة بأية سيارة فخمة أخرى من جهة الشكل أو غيره، وأن يكون شكلها الأخاذ ناتج عن مزيج بارع في الشكل واللون والمواد مما يجعله انسيابياً. أما المواد المستخدمة والحرفة المعتمدة فهي من أفخم نوعية وأفضلها، ويشعر المرء بتفرد تجربة فل ساتيس من اللحظة الأولى التي يقترب فيها من السيارة حاملاً بطاقة رينو الخاصة به، ويضغط على الزر المخصص لفتحها، ويجلس بارتياح وراء المقود. وإذا كانت فل ساتيس قد كرست نفسها لتوسيع حدود صالون السيارة الفخمة، فقد تعهدت أيضاً بتأمين أداء عال للقيادة. إن محرك فل ساتيس V6 سعة 5،3 ليتر، 6 اسطوانات، و24 صمام (245 حصان) يؤكد هذا الالتزام؛ فهو يجمع بين الاندفاع الأقصى في الأراضي المسطحة الذي يغنيك عن زيادة السرعة وبين عزم دوران منخفض يمكن السائق من مواجهة أقصى أنواع الطرق بأقل مجهود ممكن. ونظراً لسيطرة رينو على اختبارات السلامة الأوروبية NCAP المستقلة والتي حصلت خلالها على لقب السيارة الأكثر سلامة في قطاعاتها المستقلة، لن يدهشنا أن تصنف فل ساتيس كالسيارة الفخمة الأكثر سلامة.</p>
<p>أما في برنامج اختبار التصادم أورو NCPA، فقد صنفت فل ساتيس أول سيارة تحقق أعلى ترتيب 5 نجوم. وهي بالتالي مجهزة بأحدث نظام حماية من رينو، وهي مجموعة من التجهيزات التي لا تقدم فقط حماية عالية في حال وقوع حادث، بل تقوم أيضاً بأقلمة هذه الحماية مع خطورة الصدمة، ففي الجهة الأمامية تعمل الوسادتان الهوائيتان بالتوازي مع أحزمة أمان مدموجة في المقاعد، تعتمد آلية درجات شد وتخفيف الصدمات، كذلك تستخدم أحزمة الأمان الثلاث الخلفية بطريقة آلية. وتكمن قوة فل ساتيس في السلامة التي تقدمها لركابها.</p>
<p>كليو كلاسيك</p>
<p>سيارة كليو كلاسيك الاقتصادية الجديدة كلياً من فئة السيدان الصغيرة، تم إطلاقها بعد أن حققت نجاحاً باهراً منذ إطلاقها عالمياً أواخر عام 1999م، وهي متوفرة في الأسواق بموديلين:</p>
<p>@ الموديل Authentitique.</p>
<p>@ الموديل Expression.</p>
<p>وذلك لتلبية متطلبات العملاء ضمن هذه الفئة من السيارات، ولتكون سيارة بمواصفات عالية وبسعر منافس مقارنة بمثيلاتها في سوق السيارات السعودية.</p>
<p>وتتمتع كليو كلاسيك بتلك الحيوية التي تدفع بها دوماً إلى الأمام، ويتجلى تصميمها الجديد، على سبيل المثال لا الحصر، في غطاء المحرك الانسيابي الشكل والتصميم المنبسط والمصابيح المزدوجة والعجلات عيار 15 بوصة (حسب الفئات)، إضافة إلى الجيل الجديد من المحركات المزود ب 16 صماماً مع حاقن وقود مباشر.</p>
<p>إنها خلاصة من التكنولوجيا تضمن متعة فريدة في القيادة واحتراماً تاماً لمقاييس إزالة التلوث. كما أن فسحتها الداخلية التي تضم مجموعة من الابتكارات والتجهيزات، صممت خصيصاً لمزيد من الراحة والأمان.</p>
<p>كليو سبور</p>
<p>أكثر السيارات ابتكاراً من ناحية ديناميكية التصميم. ويذكر أنه قد تم إعادة تصميم سيارة كليو بعد أن قامت شركة رينو بتحديث 50% من هيكل السيارة، كما أعيد تصميم المقصورة الداخلية بالكامل مما أحدث نقلة نوعية حيث أصبح التصميم الجديد للوحة المفاتيح يتماشى مع الهيكل الخارجي المبتكر. وتعتبر كليو سبور سيارة ذات سمات عصرية وشخصية فريدة. الجدير بالذكر أن أنظمة الأمان في كليو سبور قد طورت حيث أصبح نظام مكابح الطوارئ المساعدة من مزاياها الجديدة، كما تم إضافة وسائد هوائية للمقعد الأمامي إضافة إلى نظام ISOFIX لمقاعد الأطفال. إنها تصميم جديد، تقنية جديدة، إحساس جديد، وشخصية جديدة.</p>
<p>سينيك RX4</p>
<p>وهي سيارة رياضية متوسطة الحجم ذات دفع رباعي، وتعتبر الحل الأمثل لمتعة القيادة خارج الطرق الممهدة. واختيار سيارة Scenic RX4 هو تخط جديد لحدود المعقول، حيث النقل الكامل للحركة يعمل باستمرار، ويضبطه ناقل الحركة ونظام إلكتروني مانع للانزلاق، ناقل الحركة يتيح تلقائياً توزيع القوة المحركة على العجلات الأمامية والخلفية حسب درجة الالتصاق، أما المانع للانزلاق فهو يؤثر إيجابياً على العجلات الأمامية، ويضمن دفعاً مستمراً في كل الظروف، واقتران هذين النظامين يتيح لهذه السيارة التغلب على مختلف حالات الالتصاق الضعيف.</p>
<p>لاغونا</p>
<p>تندرج ضمن السيارات السيدان متوسطة الحجم، وتعبر في تصميمها عن شخصية قائدها الممتلئة بالحيوية والحماس، الأمر الذي يجعلها السيارة المثالية للمديرين والتنفيذيين الشباب الذين يتميزون بالقيادة والنجاح. وتتفوق لاغونا على منافسيها بما تتضمنه من تكنولوجيا متقدمة، أتاحت لها التفوق في أربعة مجالات هامة هي؛ متعة القيادة، سلاسة الحركة، راحة البال، ومعايير الأمان. وفيما يتعلق بمتعة القيادة يتضح بجلاء تام تفوق لاغونا في عوامل الثبات وسهولة التعامل والراحة والهدوء، فمثلاً تم استبدال كابل دواسة البنزين الذي يتحكم في صمام الخنق ميكانيكياً بمجس يحدد موضع قدم السائق على دواسة البنزين في الزمن الحقيقي، وبالتالي يتم نقل المعلومات إلى كمبيوتر إدارة المحرك، الأمر الذي يتيح متعة قيادة فائقة بدون التأثير على الأداء. وبالنسبة لسلاسة الحركة فإن كل من مجموعة الحركة وتصميم الهيكل (الشاسيه) يعدان من العناصر الرئيسية، إذ أن تصميم لاغونا الجديدة يحمل مواصفات جديدة بالكامل، تركز على الراحة والتقنيات الصوتية، بحيث تعمل بطريقة ديناميكية متفوقة. وإلى جانب ذلك تتضمن لاغونا الجديدة ابتكاراً هاماً هو بطاقة التحكم الذكية التي تجعل من الدخول إلى السيارة أكثر سهولة، فهذه البطاقة في نسختها التي تعمل عن طريق التحكم عن بعد، تمكن من غلق وفتح الأبواب والشنطة الخلفية وفتحة تعبئة الوقود. وكعادتها في تزويد مختلف طرازاتها بكافة معايير الأمان، تمكنت شركة رينو من تحقيق قفزة نوعية في سيارة لاغونا الجديدة فيما يتعلق بخصائص الأمان.</p>
<p>سينيك مونو سبيس</p>
<p>أول سيارة متوسطة الحجم تطلقها رينو، وتعتبر مثالية للعائلات الصغيرة، وهي مزودة بوسائل راحة وأمان لا مثيل لها في أي سيارة أخرى في هذه الفئة. فهي مزودة بستة وسائد هوائية للحماية من بينها الوسادتين الهوائيتين المخصصتين لكل من السائق وراكب المقعد الأمامي. ولمزيد من الراحة والملائمة فإن سينيك مونو سبيس بها أماكن تخزين من جميع الأحجام للمعدات اليدوية. وتشمل الخصائص الأخرى التي تتمتع بها هذه السيارة التحكم بالأبواب عن بعد، نظام إغلاق مركزي، نظام قيادة آلي، تحكم كهربائي في المرايا، مكيف هواء مزود بمرشح هواء، مصابيح للضباب، ومكابح من نوع ABS.</p>


</body>
</text>
</tei.2>

