<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Ec28">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>  Various </title>
<author>various       </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Dar Al-jazeerah Press, printing and publishing Co, Kuwait </publisher>
<pubPlace> Kuwait </pubPlace>
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alraialaam.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 4162 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">02 Jan ,2003 </date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="economics">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="commerce"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none" active="corporate"/>
<preparedness type="prepared"/>
<purpose type= "inform"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date="Unknown">
<date>Unknown</date>
<name type="place">Unknown</name>
<nationality>=Unknown</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Unknown</residence>
<education>Unknown</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<div1	n='1'	id='Ec-28'>
<p>الحرب ستضع شركات التأمين العالمية أمام خيارين: فرض شروط قاسية أو الانسحاب من المنطقة</p>
 <p>  كتب زكريا التهامي: </p>
  <p> اكد مسؤولون في صناعة التأمين الكويتي ان منطقة الخليج بصفة عامة والكويت بصفة خاصة مازالت السوق التأمينة فيها تعاني من خسارة.</p>
<p>واوضحوا ان شركات اعادة التأمين العالمية مازالت خاسرة من هذه السوق مشيرين الى ان العام 2001 شهد انسحاب عدد كبير من هذه الشركات والتي لم تنسحب وضعت شروطاً صارمة على قطاعات بعينها لتقليص حجم خسارتها.</p>
<p>ولفتوا الى ان المحافظ التأمينية في السوق بدأ يتقلص حجمها بشكل واضح خصوصا وان معدلات الحوادث في المنطقة ارتفعت في الوقت الاخير.</p>
<p>واشاروا الى ان في حال وقوع ضربة عسكرية على النظام العراقي قد تلجأ شركات التأمين العالمية الى سلوك احد الطريقين الاول ان ترفع من اقساطها الحالية ضد اخطار الحرب بشكل كبير او ان تفضل الانسحاب الى ان تنتهي معدلات الخطورة في المنطقة.</p>
<p>وقال المدير العام لشركة الكويت للتأمين علي البحر ان دخول المنطقة في الحرب سيعمل على ارتفاع اسعار التأمين على اكثر من قطاع لافتا الى ان شركات اعادة التأمين العالمية تضع بنوداً تتعلق بهذا الامر في وثائقها وتتضمن تغيير الشروط في الوثيقة اذا ما حدثت حرب في مدة اقصاها سبعة ايام.</p>
<p>وذكر البحر ان حدوث هذا التغيير في الشروط متوقع ولن يمثل اي مفاجأة عند وقوعه.</p>
<p>واعتبر البحر الاسعار الحالية ضد اثار الحرب معقولة الى حد ما.</p>
<p>واكد ان اهم الاحداث التي شهدتها الصناعة النفطية في الكويت ومنطقة الخليج هو انسحاب عدد كبير من شركات اعادة التأمين العالمية من السوق بسبب الخسائر التي منيت بها في هذا العام.</p>
<p>ولم يختلف رئيس مجلس ادارة شركة الاولى للتأمين التكافلي خليل الشامي مع ما ذهب اليه البحر بأن المنطقة ستشهد اسعاراً تأمينية مرتفعة اذا ما وقعت الحرب في المنطقة.</p>
<p>وقال الشامي ان القطاع البحري سيكون الاكثر ارتفاعا في الاسعار اذا ما وقعت الحرب يليه البضائع التي سترد الى المنطقة.</p>
<p>واوضح الشامي ان شركات اعادة التأمين العالمية مازالت تعاني من خسارة بعد تداعيات العام الماضي وآثاره السلبية على صناعة التأمين العالمية.</p>
<p>واشار الى ان وقوع الحرب سيجعل هذه الشركات تختار احد الخيارين الاول ان تفضل الانسحاب من سوق التأمين الخليجية او ان تفرض شروط اخرى في المنطقة ان قبلها العميل تستمر معه وان لم يقبلها تنسحب.</p>
<p>فيما قال المدير العام لشركة وربة للتأمين توفيق البحر ان شركات اعادة التأمين العالمية تضع ملحوظات في العقود التي تبرمها لوثائقها تعالج من خلالها اي طارئ قد يحدث في المنطقة التي تقوم بتغطيتها سواء من حرب او غيرها مشيرا الى ان هذه العقود تحتوي على نصوص تحفظ لها طريقة تعديل الشروط في الوثيقة او ان تنسحب ان ارتأت ذلك مناسبا.</p>
<p>واوضح البحر ان شركات اعادة التأمين العالمية اصبحت تنظر الى منطقة الخليج بنظرة انتقائية لافتا الى ان هذه الشركات اصبحت تركز على قطاعات دون غيرها.</p>
<p>وذكر توفيق البحر ان النظرة الانتقائية لهذه الشركات دفعتها الى تقليص محافظها التأمينية في السوق بشكل واضح خصوصا وانها عانت خسائر جسيمة في تلك الصناعة طوال العام الماضي.</p>
<p>واكد ان السوق تمر بمرحلة تغيير احدثها ضعف الموارد المالية التي تحصلها الشركات من الاقساط مبينا ان الشركات اصبحت في حاجة الآن الى عوائد فنية واضحة واسواق متزنة.</p>
<p>وتابع قائلا «ان تركيز الشركات العالمية اصبح منصبا بصفة رئيسية على الارباح الفنية للشركات موضحا ان الشركات ذات العوائد الفنية المنخفضة اصبحت طاردة لمعيدي التأمين من الدرجة الاولى.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>500 مليون ريال رأسمال شركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة</p>
<p></p>
<p>اعلن مسؤول قطري ان حجم رأسمال شركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة التي تم بحث انشائها قبل ايام في البحرين ربما يصل الى 500 مليون دولار.</p>
<p>وقال مراقب الشركات في وزارة الاقتصاد والتجارة القطرية وممثل الجانب الرسمي في اجتماع البحرين عبدالله اسماعيل العمادي الذي استضاف ممثلين عن 60 شركة تأمين خليجية ان وفد قطر في الاجتماع سعى الى ان يكون رأسمال الشركة المشتركة بحدود 800 مليون دولار نظرا لارتفاع تكاليف التأمين واعادة التأمين خصوصا بالنسبة لمنطقة الشرق الاوسط عقب احداث الـ 11 من سبتمبر، لافتا الى ان تداعيات هذه الاحداث وما تبعها من اعمال ارهابية وتخريب نتج عنه ارتفاع كبير في اسعار التأمين مما يحتم ضرورة ايجاد شركة اعادة تأمين خليجية قوية.</p>
<p>وكان ممثلون عن 60 شركة تأمين خليجية قد اتفقوا في المنامة الاسبوع الماضي على اعداد دراسة جدوى اقتصادية لانشاء شركة اعادة تأمين خليجية مشتركة.</p>
<p>واوضح المسؤول القطري ان الاجتماع قرر في ختام اعماله تشكيل لجنة مصغرة مكونة من 12 عضوا يمثلون القطاع العام وشركات التأمين الخليجية لمتابعة كافة المتطلبات اللازمة لانشاء الشركة المشتركة.</p>
<p>ومن ضمن اهداف اللجنة العمل على ايجاد بيوت خبرة عالمية لاجراء دراسة الجدوى الاقتصادية للشركة واعلن عبدالله العمادي ان اللجنة وجهت الدعوة الى 4 مكاتب استشارية عالمية لتقديم العروض والمشاركة في دراسة الجدوى، لكنه رفض الافصاح عن اسماء هذه المكاتب نظرا لسرية الاختيار.</p>
<p>وقال العمادي ان الامانة العامة لمجلس التعاون الخليجي ستقوم بمخاطبة هذه المكاتب الاستشارية خلال الاسبوع الاول من الشهر المقبل لتقديم عروضها، لافتا الى ان اخر موعد لتلقي العروض سيكون مع نهاية الاسبوع الاول من شهر فبراير المقبل.</p>
<p>ومن المنتظر ان تجتمع اللجنة المصغرة في الدوحة خلال شهر مارس عقب تلقي العروض من اجل الاعلان عن المكتب الاستشاري الذي سيقع عليه الاختيار لاجراء دراسة الجدوى الاقتصادية للشركة والتفاوض معه على الكثير من الامور المتعلقة بعملية التأسيس.</p>
<p>وقال العمادي ان قطر تسعى الى تكون دولة المقر لشركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة ورحبت بذلك لكن عدم وجود هذا البنك في جدول اعمال البحرين ارجأ البحث في الموضوع الى ما بعد الانتهاء من اعداد دراسة الجدوى الاقتصادية والموافقة على تأسيس الشركة في شكل نهائي.</p>
<p>ويشترط في الدولة التي ستكون مقرا دائما للشركة ان يكون متوافرا فيها الكوادر الفنية والادارية سواء المحلية او الوافدة وحرية تحويل الاموال دون قيود وحرية تنقل موظفي الشركة من والى دولة المقر بسهولة وان تكون نسبة الضريبة مقبولة في حال وجودها وان يكون لديها قوانين وانظمة حديثة، اضافة الى ان يكون هناك مستوى مقبول من المعيشة.</p>
<p>وتوقع مراقب الشركات في وزارة الاقتصاد والتجارة القطرية ان ترى شركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة النور خلال الربع الاول من العام المقبل بعد ان تعقد اجتماع جمعيتها التأسيسية في تلك الفترة.</p>
<p>ولا يوجد في منطقة الخليج سوى ثلاث شركات فقط لاعادة التأمين في سلطنة عمان والكويت والبحرين ولكنها ضعيفة، ولم تعد قادرة على مواكبة تطورات سوق اعادة التأمين العالمي، اضافة الى انها لا تتمتع بملأة مالية جيدة اذ ان اكبرها لا يتجاوز رأسماله 150 مليون دولار.</p>
<p>واثنى العمادي على فكرة تأسيس شركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة وقال انه سيناط بها دور كبير في ظل افتقار السوق الخليجي لشركة مماثلة تتمتع بنفس قوة الشركة الجديدة.</p>
<p>واوضح ان شركات التأمين واعادة التأمين العالمية تمتنع عن تغطية التأمين ضد التخريب والارهاب الا بأقساط مرتفعة جدا وهو ما يزيد اهمية تأسيس شركة اعادة التأمين الخليجية المشتركة.</p>
<p>ويبلغ حجم سوق اعادة التأمين في دول مجلس التعاون الخليجي نحو 2,2 مليار دولار فيما يبلغ حجم سوق اعادة التأمين على مستوى الدول العربية 5,8 مليار دولار, ويقدر خبراء اقتصاديون خسائر شركات اعادة التأمين العالمية عقب اعتداءات سبتمبر بما يقرب من 62 مليار دولار.</p>
<p>وفي شكل متزامن مع جهود تأسيس شركة اعادة تأمين خليجية اعلن العمادي ان قطر تقوم حاليا باجراء تعديلات واسعة على قانون التأمين القطري المعمول به منذ عام 1966 ليتواكب مع الكثير من التطورات والمستجدات التي شهدها سوق التأمين الخليجي والاقليمي والعالمي.</p>


</div1>
<div1	n='2'	id='Ec-28'>
<p>الاتحاد الجمركي بين دول الخليج يدخل حيز التنفيذ تدريجيا</p>

<p>بدأ امس في غياب اي مراسم احتفالية، العمل بالاتحاد الجمركي بين دول مجلس التعاون الخليجي تطبيقا لقرار القمة الخليجية الاخيرة في الدوحة التي اعلنت قيامه اعتبارا من الاول من يناير.</p>
<p>وقال الامين العام لمجلس التعاون عبد الرحمن العطية لوكالة فرانس برس «ليس هناك اعلى من القمة التي احتفت بالحدث واعلنته قبل ايام في الدوحة».</p>
<p>وكانت قمة الدوحة التي عقدت يومي 21 و22 ديسمبر الماضي اعلنت قيام الاتحاد الجمركي بين دول المجلس الست وهي المملكة السعودية والامارات وقطر والكويت والبحرين وسلطنة عمان.</p>
<p>واعتبرت القمة ان الاتحاد يهدف الى جعل «دول المجلس منطقة جمركية واحدة تستبعد فيها الرسوم والضرائب الجمركية واللوائح والاجراءات المقيدة للتجارة بين دول الاتحاد وتطبق فيها لوائح جمركية موحدة وتطبق فيها تعرفة جمركية موحدة بواقع خمسة في المئة تجاه العالم الخارجي».</p>
<p>وقال مساعد مسؤول الشؤون الاقتصادية في مجلس التعاون محمد المزروعي لوكالة فرانس برس من جهته «نحن واثقون ومصممون واعتقد اننا نملك الارادة السياسية لانجاح الاتحاد الجمركي».</p>
<p>واضاف «لا اعتقد ان التدرج في اتجاه الاتحاد يمكن ان يعرقل, انه بالتأكيد تحد كبير ولكننا قادرون على تجاوز الصعوبات».</p>
<p>وبموجب الاتحاد الجمركي، يفترض تبادل المنتجات المصنعة في الدول الست من دون رسوم اعتبارا من العام 2003، غير ان مجلس التعاون قرر تأخير تطبيق بعض بنود الاتفاق لثلاث سنوات بالنسبة الى المواد التي تخضع لحماية جمركية.</p>
<p>واوضح المزروعي ان «كل دولة قدمت لائحة بالمواد التي تريد ابقاءها تحت الحماية» مضيفا ان دول المجلس قررت موقتا تقاسم الرسوم الجمركية (5 في المئة) على المواد الموردة في انتظار التفاوض على نصيب كل دولة.</p>
<p>وقال ايضا ان الدول الاعضاء اتفقت على صيغة موقتة لمكافحة الاغراق في انتظار التوصل الى حل يراعي مصالحها المتعارضة في هذا المجال.</p>
<p>واكد المسؤول الخليجي ان «وزراء المالية الذين اجتمعوا في منتصف ديسمبر اتفقوا على مهلة من ثلاث سنوات لحل كل المشاكل وسيكون الاتحاد الجمركي كاملا انطلاقا من سنة 2005».</p>
<p>وبحسب الاحصائيات الرسمية فان قيمة المبادلات بين دول مجلس التعاون والعالم الخارجي بلغت سنة 2000، ما مجموعه 150 مليار دولار منها 102,5 مليار دولار للمملكة العربية السعودية, وبلغ التبادل البيني بين دول الخليج في السنة ذاتها 11 مليار دولار منها 5,2 مليارات للسعودية.</p>
<p>واقامة الاتحاد الجمركي شرط وضعه الاتحاد الاوروبي الشريك الرئيسي لدول مجلس التعاون، من اجل ابرام اتفاق تبادل حر يجري التفاوض في شأنه منذ 14 عاما.</p>
<p>واكد احمد عيسى المهندي مدير ادارة الشؤون الجمركية في الهيئة العامة للجمارك والموانئ القطرية ان الاتحاد الجمركي «سيدعم التفاوض الخليجي مع تكتلات العالم الاقتصادية على اسس موحدة للتعرفة الجمركية بدلا من التفاوض الانفرادي الذي كان سائدا في ظل اختلاف التعرفات الجمركية».</p>
<p>وكشف المسؤول القطري في تصريحات مساء الثلاثاء في الدوحة عن اجتماع مسؤولين خليجيين وممثلين للاتحاد الاوروبي في الرياض منتصف الشهر الحالي.</p>
<p>واضاف «ان الاتحاد الاوروبي لن يكون الهدف الوحيد للكتلة الخليجية حيث يتم التطلع الى تعامل موحد مع الولايات المتحدة الاميركية والصين».</p>
<p>واشار في هذا السياق الى ان وزراء المالية في دول مجلس التعاون سيقومون بزيارة الى الصين في 20 مارس للتفاوض حول امكانية توقيع اتفاق تبادل حر بين الجانبين.</p>
<p>وتأمل الدول الست التي تنتج حوالى 13 مليون برميل نفط يوميا وتملك اكثر من نصف الاحتياطي العالمي من الخام، اعتماد عملة موحدة بحلول سنة 2010.</p>




</div1>


<div1	n='3'	id='Ec-28'>
<p>اليورو يتجاوز سعر الدولار الأميركي في السوق السوداء المصرية</p>
<p>القاهرة - من سباعي ابراهيم:</p>
<p>قفز سعر صرف اليورو الأوروبي على حساب الجنيه المصري في سوق الصرف المصرية خلال الأيام الماضية في السوق السوداء ليصل الى مستوى 5,30 جنيه لليورو الواحد متجاوزاً بذلك سعر الدولار والذي تم تداوله بسعر غير رسمي 5,20 جنيه في الوقت الذي جري تداول الريال السعودي بمستوى وصل الى 1,40 جنيه ,, ليضيف اليورو أزمة جديدة في سوق الصرف المصرية بجانب العملتين الأميركية والسعودية وسط استمرار حدة الطلب على العملات الثلاث.</p>
<p>وأكد عضو شعبة الصرافة ونائب مدير الرقابة السابق على النقد الأجنبي في البنك المركزي المصري شوقي غنيمي أن ارتفاع حدة الطلب على اليورو الأوروبي من جانب المستوردين المصريين تسبب في الصعود المفاجئ لسعر العملة في السوق السوداء لتصل الى مستويات عالية تجاوزت سعر الدولار ,, مشيراً الى أن المعروض من تلك العملة أصبح لا يفي بحجم الطلبات المتزايدة عليها.</p>
<p>وقال غنيمي ان الارتفاع الذي سجله اليورو في مقابل الدولار الأميركي في الأسواق العالمية ساهم في ارتفاعه أمام الجنيه المصري داخل تعاملات سوق النقد الأجنبي في مصر ,, لافتاً الى أن البنوك مسؤولة عن خلق تلك الأزمة التي تشهدها العملة الأوروبية في السوق السوداء بسبب عدم توفيرها الطلبات المتزايدة للمستوردين وهو ما يدفعهم الى توفيرها بأسعار مرتفعة للغاية خارج الاطار الرسمي للتداول المتمثل في البنوك وشركات الصرافة.</p>
<p>وأشار غنيمي لـ «الرأي العام» الى أن اليورو شأنه كأي سلعة تخضع لعوامل العرض والطلب في سوق النقد الأجنبي، محذراً من الخلل الكبير في جانبي المعادلة التي تحكم سوق النقد في مصر وانتقال حركة التعاملات الى السوق السوداء بعيداً عن قنواتها الرسمية.</p>
<p>ودعا الى ضرورة بذل المزيد من الجهود لزيادة الصادرات المصرية للخارج والحد من الاستيراد خاصة السفهي ومعالجة الخلل المزمن في ميزان المدفوعات المصري وتشجيع جذب السياحة الأجنبية الى مصر وخاصة تلك النوعية التي تنفق بكميات كبيرة خلال اقامتهم داخل مصر لزيادة موارد مصر من النقد الأجنبي.</p>
<p>وطالب غنيمي باعادة النظر في السعر المركزي للدولار البالغ حالياً 4,50 جنيه مع هامش ثلاثة في المائة صعوداً وهبوطاً، مقترحاً أن يكون السعر موازياً لمستوى تداول الدولار في السوق السوداء والبالغ 5,25 جنيه مع الاحتفاظ بهامش الثلاثة في المائة ارتفاعاً وانخفاضاً.</p>
<p>وأعرب عن اعتقاده بأن الحكومة المصرية تسير بخطى تدريجية وصولاً الى حرية سعر الصرف في مصر، مؤكداً أن التمسك بسعر مركزي جامد لفترات طويلة ساهم في خلق سوق سوداء يجرى تداول العملات الأجنبية فيها على نطاق واسع وبشكل أثر سلباً على حركة التعاملات في البنوك وأيضاً شركات الصرافة التي تضررت على نحو كبير في الآونة الأخيرة.</p>
<p>وقال صيارفة تحدثوا لـ «الرأي العام» ان التعاملات التي شهدتها شركات الصرافة خلال الأيام الماضية شهدت طلبات متزايدة على الدولار الأميركي واليورو والريال السعودي ,, لكن المعروض من العملات الثلاث أصبح لا يوازي المعروض منها.</p>
<p>وأشاروا الى أن حركة التعاملات لاتزال محدودة للغاية داخل شركات الصرافة مما أثر على نشاطه اوعرضها للمزيد من الخسائر حتى انها أصبحت لا تفي بمتطلبات الأجور وايجار الشركات وكل النفقات الجارية مما اضطر العديد من أصحابها لتسريح العمالة الزائدة لديها أو الاغلاق لفترات محدودة.</p>
<p>وتراوح سعر اليورو الأوروبي في السوق السوداء ما بين 5,25 جنيه للشراء و5,30 جنيه للبيع.</p>
<p>وتم تداول الدولار الأميركي في السوق الموازية ما بين 5,15 جنيه للشراء و5,20 جنيه للبيع فيما بلغ سعره في البنوك ما بين 4,61 جنيه للشراء و4,63 جنيه للبيع وفي شركات الصرافة ما بين 4,625 جنيه للشراء و4,645 جنيه للبيع في الوقت الذي استقر فيه السعر في البنك المركزي عند مستوى 4,50 جنيه للشراء و4,52 جنيه للبيع لكل من البنكنوت والتحويلات على حد سواء.</p>
<p>أما الريال السعودي فتم تداوله ما بين 1,35 جنيه للشراء و1,40 جنيه للبيع داخل السوق السوداء في الوقت الذي جرى تداوله في كل من شركات الصرافة والبنوك العاملة في مصر بسعر 1,23 جنيه للشراء و1,245 جنيه للبيع.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>الدنمرك: استفتاء اليورو في 2004 أو 2005</p>
<p></p>
<p>قال رئيس الوزراء الدنمركي اندرس فو راسموسن في كلمة لمناسبة العام الجديد امس ان من الممكن ان تجري الدنمرك استفتاء على الانضمام لعضوية العملة الاوروبية الموحدة في عام 2004 او 2005 في اعقاب التفاوض بشان اتفاقية جديدة للاتحاد الاوروبي.</p>
<p>وقال في كلمة معدة مسبقا لمناسبة العام الجديد «يجب ان نحظى بعضوية كاملة في الاتحاد الاوروبي,,, يمكن اجراء استفتاء في 2004 او 2005».</p>
<p>وتابع «غياب نفوذنا في بعض المجالات المهمة يضر بمصالح الدنمارك».</p>
<p>وقال راسموسن انه ينبغي اجراء الاستفتاء بعد ان يتضح شكل الاتفاقية الجديدة للاتحاد الاوروبي, وقال: «اعتقد ان الترتيب السليم للامور هو ان نطلع على الاتفاقية اولا ، ثم نقرر ماذا نريد».</p>
<p>ولم تنضم الدنمارك والسويد وبريطانيا للاتحاد النقدي الذي يضم بقية دول الاتحاد الاوروبي التي بدات تداول عملات اليورو الورقية والمعدنية في العام الماضي, ورفض اغلبية الدنمركيين الانضمام لعضوية اليورو في استفتاء اجري في سبتمبر2000.</p>
<p>وثار الجدل حول انضمام الدنامرك لليورو بعد قمة الاتحاد الاوروبي التي عقدت في كوبنهاغن في ديسمبر حيث وجهت الدعوة لعشر دول اخرى للانضمام للاتحاد الاوروبي, </p>
<p>وفي نوفمبر الماضي قررت السويد المجاورة اجراء استفتاء بشأن الانضمام لليورو في 15 سبتمبر ايلول المقبل مما ساعد على صعود الكرونة السويدية.</p>
<p>واظهر احدث استطلاع للرأي اجري في 20 ديسمبر ان نسبة كبيرة من الدنمركيين يؤيدون للانضمام لليورو تصل الى 61 في المئة بينما يعارض الانضمام 32 في المئة.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>غالبية البريطانيين مازالوا يرفضون اليورو</p>
<p></p>
<p>أظهر استطلاع جديد للرأي امس الاربعاء ان أغلب البريطانيين مازالوا يرفضون انضمام بلادهم للعملة الاوروبية الموحدة لكنهم يصرون على ضرورة ابداء ارائهم في استفتاء عام في الوقت الذي يقترب فيه وقت الحسم بالنسبة لحكومة رئيس الوزراء توني بلير.</p>
<p>ومن بين اكثر من ثلاثة الاف مشارك في الاستطلاع الذي أجرته شركة تسكالي لخدمات الانترنت قال 54 في المئة انهم لا يريدون الانضمام للوحدة النقدية الاوروبية رغم ان 74 في المئة قالوا انهم يفضلون اجراء استفتاء عام على هذه القضية التي أصبحت هي والمسألة العراقية على رأس جدول الاعمال السياسي للحكومة في العام الجديد.</p>
<p>ويتعين على بلير ان يبت في الامر قريبا اذ انه تعهد اصدار حكم في شأن مدى استعداد البلاد اقتصاديا للانضمام لليورو بحلول يونيو , كما تعهد بعرض الامر على الشعب للاستفتاء عليه اذا استوفت بريطانيا الشروط الاقتصادية.</p>
<p>وفي رسالة لمناسبة العام الجديد قال بلير ان مشكلة اليورو تمثل أهم قرار يواجه الجيل الحالي في بريطانيا.</p>
<p>ومن اسباب عدم تحمس الشعب البريطاني لليورو تمسكه بالجنيه الاسترليني بالاضافة الى شكوك في ان الوحدة النقدية ستؤدي الى التنازل عن السيادة لاوروبا.</p>
<p>واظهر استطلاع تسكالي ايضا ان أغلب البريطانيين يعتقدون ان تداول اليورو سيؤدي الى ارتفاع الاسعار.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>بلير: اليورو أهم قضية للجيل الحالي</p>
<p></p>
<p>قال رئيس الوزراء البريطاني توني بلير امس ان حسم معضلة انضمام بريطانيا الى العملة الاوروبية الموحدة هي اهم قرار يواجه الجيل الحالي.</p>
<p>وقال بلير في كلمة لمناسبة العام الجديد انه لا احد ينكر الاهمية السياسية للانضمام الى اليورو لكن الاعتبارات الاقتصادية وحدها ستكون العامل الحاسم.</p>
<p>وبعد سنوات من التردد يتعين على بلير ان يتخذ قرارا هذا العام بعد ان تعهد بان يحسم القضية الاقتصادية للانضمام الى اليورو بحلول يونيو المقبل باجراء استفتاء عام اذا اعتقد ان الشروط الاقتصادية تحققت او يطرحها جانبا اذا رأي غير ذلك.</p>
<p>وقال بلير «هذا العام سنواجه ما قد يكون اهم قرار يواجه الجيل الحالي من السياسيين ,,, مسألة هل ننضم الى اليورو».</p>
<p>واضاف «لا نرى اي حظر دستوري يمنعنا من الانضمام والاهمية السياسية للانضمام طاغية, لكن في النهاية فانه اتحاد اقتصادي ومسألة اعتبارات اقتصادية لا بد ان تتحقق, وسننشر تقييمنا بحلول يونيو».</p>
<p>ويعتقد كثير من المراقبين ان وزير المالية البريطاني جوردون براون المسؤول عن تلك الاختبارات اكثر حذرا من بلير الذي اعلن العام الماضي ان اليورو جزء من قدر بريطانيا.</p>
<p>ويكافح الاقتصاد في منطقة اليورو مقارنة مع الاقتصاد البريطاني كما ان اليورو نفسه ضعيف امام الجنيه الاسترليني واسعار الفائدة في منطقة اليورو منخفضة بشكل خطير بالنسبة للاقتصاد البريطاني الذي يسير بخطى مطردة وهو ما يجعل هناك اسبابا كثيرة لتأجيل الانضمام.</p>
<p>لكن محللين يقولون ان بلير يعرف ايضا ان العزوف عن الانضمام الى اليورو الان من المحتمل ان يضيع الفرصة لعدة سنوات الى وقت ربما لن يكون فيه بهذه الشعبية والقوة, كما ان احلامة في لعب دور قيادي في الاتحاد الاوروبي ستبدو بعيدة اذا نأت بريطانيا بنفسها عن العملة الموحدة للاتحاد.</p>
<p>وتظهر استطلاعات الرأي ان معظم البريطانيين يريدون الاحتفاظ بعملتهم لكن بلير قال دائما اذا ذلك قد يتغير اذا كانت الحجج قوية بدرجة كافية, واذا صدر تقييم ايجابي للانضمام الى اليورو فان معظم المسؤولين يقولون ان من المرجح اجراء استفتاء في الخريف المقبل.</p>
<p>وتعتقد الخزانة البريطانية ان اعداد بريطانيا للعملة الجديدة سيستغرق عامين بعد ان يصوت البريطانيون بالموافقة في استفتاء.</p>


</div1>
<div1	n='4'	id='Ec-28'>
<p>الرياض تستضيف أكبر معرض لتقنية المعلومات في أبريل المقبل</p>

<p>تستضيف العاصمة السعودية الرياض أواخر ابريل المقبل وللسنة الثانية على التوالي أكبر وأهم معرض في الشرق الأوسط والخليج لتقنية المعلومات (جيتكس السعودية 2003) بمشاركة 600 شركة عالمية ومحلية متخصصة منها شركات كويتية.</p>
<p>ويشرف على تنظيم المعرض الذي تستمر فعالياته خمسة أيام ويتزامن مع معرض التجارة الالكترونية السعودي شركة (معارض الرياض المحدودة) بالتعاون مع الغرفة التجارية الصناعية في الرياض ومركز دبي التجاري العالمي.</p>
<p>وأبلغ رئيس مجلس ادارة شركة معارض الرياض الأمير سعود بن عبدالله الفيصل «كونا» أمس ان معرض جيتكس يعد الحدث الأهم من نوعه في منطقة الشرق الأوسط والخليج ويحظى باهتمام الحكومات والشركات المتخصصة في مجال تقنية المعلومات ويلبي احتياجات مستخدمي الكمبيوتر والانترنت من أحدث الأجهزة والبرمجيات ومنتجات التقنية الحديثة.</p>
<p>وتوقع ان يشهد المعرض اقبالا ومشاركات كبيرة من أهم وأعرق الشركات العالمية والمحلية المتخصصة في مجال تقنية المعلومات وان يحظى بحضور مميز من جميع المتخصصين في هذا المجال بعد ان شهد المعرض الماضي نجاحات مميزة.</p>
<p>وأشار الأمير سعود بن عبدالله الفيصل الى بعض شركات صناعة تقنيات المعلومات العالمية المشاركة في المعرض ومنها (شركة الاتصالات السعودية) و(شركة مايكروفوست) و(اي بي ام) و(سوني) و(باناسونيك) و(كونيكا) و(الكاتيل) و(نيكون) و(توشيبا) و(كانون) و(كومباك) و(سامسونغ) و(ابل) وابسون) الى جانب مشاركات حكومية رسمية من الكويت والمملكة المتحدة والسويد وسنغافورة ولبنان وباكستان.</p>
<p>وأوضح الأمير سعود ان الشركات ستعرض للمرة الأولى أحدث التقنيات في مجال الحاسوب وأفضل الحلول الأمنية للاختراقات والسطو على برامج الحاسب الآلي والبرامج ذات الجودة العالمية لمعالجة قواعد البيانات والوسائط المتعددة والتصميم الفني والتقنيات المتقدمة لسرعة المعالجات وآلات التصوير الرقمية، اضافة الى العديد من الحلول التعليمية العالية وبرامج الأعمال التجارية الالكترونية لرجال الأعمال لتطوير أداء العمل وزيادة الانتاجية وتحسينها.</p>
<p>كما سيتم عرض أحدث الأنظمة لحلول الانترنت المتقدمة ومنتجاته وأنظمة معالجة النصوص واعداد البرامج والكمبيوتر المتنقل وأنظمة تقنيات المعلومات وتخزينها وادارة المعلومات والنشر والأنظمة المصرفية المستخدمة عن طريق الحاسوب وتقنيات البطاقة المعلوماتية بأنواعها المختلفة.</p>
<p>واعتبر المسؤول السعودي ان معرض (جيتكس 2003) هو فرصة جيدة لعقد صفقات تجارية واتفاقات مختلفة بين الشركات العالمية وبين الشركات المحلية والخليجية خصوصا ان سوق المعلومات في السعودية يستحوذ على نسبة تتجاوز الـ 50 في المئة من سوق المعلومات في منطقة الخليج.</p>
<p>والسعودية هي واحدة من أكبر خمس دول عالمية في معدلات نمو اعداد اجهزة الحاسب الآلي المستخدمة حيث وصل النمو السنوي الى 32 في المئة عام 2000 وأكبر أسواق الشرق الأوسط في اعداد الحاسب الآلي المباعة وأحرزت المركز الأول في معدلات نمو اعداد المشتركين في خدمة الانترنت في العالم العربي.</p>
<p></p>
<p></p>
<p>«نوليج فيو» تطلق برنامج «رابد براوزر» في ثورة جديدة في عالم إعداد الأخبار والمعلومات</p>
<p></p>
<p>أصبح بالإمكان لمؤسسات النشر والإعلام من إعداد تقاريرهم الإخبارية وتبادل المعلومات والبيانات بين أقسام المؤسسة من جهة، ومراسليها حول العالم من جهة أخرى بكل سهولة ويسر من خلال برنامج جديد اطلقتها الشركة البريطانية (نوليج فيو) الرائدة في مجال تطوير أنظمة الادارة المتكاملة وادارة المعلومات.</p>
<p>ويتيح (رابد براوزر) للمحررين والمراسلين اينما كانوا داخل «الجريدة - المؤسسة» أو خارجها بأن يتصفحوا المعلومات في (نوافذ منفصلة) بأخبار تتوارد سريعا وفي وقت حقيقي, وأهم ما في هذه الأخبار انها لا تأتي الى المتصفح من وكالات الأنباء وحدها، وانما من آلاف المواقع الاخبارية المتخصصة.</p>
<p>كما سيتاح لمؤسسات الاعلام العربية والأجنبية بأن تقدم عبر مواقعها على الانترنت، كافة المعلومات المتصفحة من خلال شخصيات مرئية، بحيث يمكن اعطاؤها شخصيات مقدمي أخبار مختلفين, فمثلا، ضمن زاوية الأخبار الرياضية في موقع المؤسسة على الانترنت، يمكن وبفضل البرنامج المطور الثلاثي الأبعاد (ماي كاست) بأن يستحدث صورة متحركة ثلاثية الأبعاد، تتحرك فيها الشفاه والعيون وغيرها، لمقدم برنامج رياضي مشهور يقرأ الأخبار لزائر الموقع الاخباري.</p>
<p>مميزات «رابد براوزر» </p>
<p>•  يستعرض الأخبار بشاشات ونوافذ عرض محدثة باستمرار، وكل شاشة تعرض قصصا وأخبارا تلائم مواضيع ذات اهتمام. </p>
<p>•  مشاركة أخبار محدثة مع أفراد، مجاميع، موظفين أو زبائن. </p>
<p>•  بث المحتوى الاخباري مباشرة عبر قنوات متعددة مثل الوايرليس والمواقع الالكترونية. </p>
<p>•  يستقطب المعلومات، الصور ومحتويات الاعلام ووكالات الأنباء ومن الحزم الاخبارية المتخصصة الأخرى. </p>
<p>•  يحول جميع المحتويات الى نظام موحد (اكس ام ال) ويغذي قاعدة البيانات التي تقوم بفهرستها وتصنيفها أوتوماتيكيا. </p>
<p>•  إمكانية خلق مرشحات مفصلة لعرض المحتويات حسب نوع المصدر الإخباري، أنظمة الفهرسة، كلمات رئيسية متقاربة، أو حسب التاريخ.</p>
<p>ويقول المدير العام لشركة نوليدج فيو علي الأعسم: «يعتبر (رابد براوزر) أداة مثالية لمؤسسات النشر، فتتيح لهم قدرات تصفح الأخبار والمعلومات والوثائق ومشاركتها مع أقسام المؤسسة المختلفة والتي تقلل النفقات الى حد كبير, وإذ ما تم دمجه مع نظام (رابد بابليش) المعروف بقدراته بالتعامل مع نظام الصف والتحرير والنشر الالكتروني فسيوفر بذلك كفاءة عالية بمشاركة المحتوى».</p>
<p>ويمكن، بغض النظر عن نظام التحرير المستخدم، التقاط المواد التحريرية والصورية الذي يعكس أهمية المشاركة بالمحتوى, كما يوفر (رابد براوزر) ميزات تتمكن من خلاله مؤسسات النشر من التحكم بالمحتويات المرسلة للمستخدم وحصرها بنظام الدفع، أو بجمع قصاصات مفهرسة وموضوعات مختارة من المستخدم لقاء عائد مادي، مما يفتح للمؤسسة بابا جديدا للدخل المادي.</p>



</div1>
<div1	n='5'	id='Ec-28'>
<p>«إعمار» تعلن ترسية عقود المرحلة الأولى لمشروع المرابع العربية بنحو مليار درهم</p>

<p>اعلنت شركة اعمار العقارية عن ارساء عقود المرحلة الاولى من مشروع المرابع العربية الذي تصفه اعمار بالجنة الصحراوية، بقيمة اجمالية تصل الى اكثر من مليار درهم.</p>
<p>وفي الوقت الذي انطلقت فيه اعمال المرحلة الاولى من المشروع السكني الضخم، الذي يقام في موقع فريد في امارة دبي، اكدت الشركة بانها ستبدأ سريعا بتحديد وتوزيع عطاءات جديدة على الشركات المتخصصة للبدء في اعمال المرحلة الثانية من المشروع.</p>
<p>وقال المدير التنفيذي للمشاريع في اعمار العقارية عصام كلداري «تعد المرابع العربية من المشاريع العقارية الرائدة في امارة دبي، وسيسهم هذا المشروع في تطوير القطاع العقاري في دولة الامارات.</p>
<p>واضاف: «لا يتوقف دور المرابع العربية على الارتقاء بمستوى الخدمات العقارية في الدولة فحسب، بل يسهم في تطوير قطاعات اخرى في السوق تعتمد في نموها على القطاع العقاري, ويساعد مثل هذا النشاط الدائم على دفع عجلة التنمية في الدولة من خلال خلق فرص عمل جديدة وانعاش الحركة الاقتصادية بشكل عام، وبعد اعلاننا اليوم عن ارساء عقود انشاء المرحلة الاولى على عدد من الشركات المحلية والدولية نتوقع ترسية عطاءات المرحلة الثانية في وقت قريب».</p>
<p>وتمت ترسية عقود البناء في مشروع المرابع العربية على اكثر من 14 شركة مقاولات واستشارات عالمية، وتشمل هذه الشركات الفطيم تارماك المتخصصة ببناء وتجهيز اعمال البنية التحتية وتمديدات المياه وشركة ويد ادامز لتنفيذ خدمات الري وجر المياه، وستعمل شركة اورينت للري على انجاز اعمال تصميم وتجهيز المسطحات الخضراء لملعب الجولف الصحراوي والطريق الممتدة على طول الشارع المؤدي للمشروع، فيما حصلت شركة «دي سي اي» على عقود بناء مركز مبيعات المرابع العربية، وستعمل شركة البسطي ومكتاج على بناء فلل المرحلة الاولى وستقدم اس اس بي خدماتها الاستشارية لبناء الفلل.</p>
<p>وحصلت مجموعة من الشركات المتخصصة على عقود تصميم وانشاء مراكز ونواد فروسية ونوادي غولف وملاعب بولو التي تعد من المكونات الرئيسية في مشروع المرابع العربية، وتضم قائمة الشركات كلا من كانين اسوشيتس وبارسونز انترناشونال واي بي اف ونيكولاس وهارادين للغولف.</p>
<p>ويمتد المشروع العقاري الضخم، الذي يعد منتجعا سكنيا بطراز صحراوي فريد، على مساحة تصل الى 3 الاف اكر ويضم ملعبي غولف عالميين ومركزاً للفروسية وملاعب بولو ومجموعة من البحيرات الاصطناعية وينابيع راقية.</p>
<p>وسيتم بناء المشروع الراقي، الذي يقع عند ملتقى ثلاثة طرق رئيسية تربط بين امارتي ابو ظبي ودبي ومدينة العين، على مراحل متعددة، ومن المتوقع انجاز المرحلة الاولى من المشروع، الذي يضم مجموعة من الفلل الذكية التي تتراوح مساحتها بين 3165 و5300 قدم مربع، في عام 2004.</p>
<p>وسيتضمن المشروع مواصفات اضافية مثل طرق خاصة لركوب الخيل واخرى تصل راكبي الخيل بملاعب ومنتجعات الغولف، وسيوفر المشروع خدمات تسوق من الدرجة الاولى، بالاضافة الى منتجع سكني ذي طابع عربي سيشكل احد اهم مميزات مجمع المرابع العربية.</p>
<p>ويشكل مشروع المرابع العربية احدث اضافة لسلسلة مشاريع اعمار العقارية التي تصل في مجموعها الى سبعة مشاريع بما في ذلك مرسى دبي، تلال الامارات، البحيرات، السهول, الينابيع، الروضة وابراج اعمار.</p>
<p>وبالاضافة الى عملها في قطاع التطوير العقاري تملك اعمار وتدير مجموعة من الشركات المتخصصة التي تضم املاكاً للتمويل وبنك دبي وشركة سهم للتكنولوجيا ومجمع الذهب والالماس وتدير شركة امرل للخدمات بالتعاون مع كالريون البريطانية.</p>
<p>وتؤكد هذه المشاريع حرص اعمار على تنمية وتنويع مصادر دخلها للتمكن من تطوير قطاع الخدمات العقارية في دبي بالاعتماد على خبرتها في هذا المجال ومصادرها الاستثمارية المتنوعة، وذلك لتحقيق رؤيتها الداعية الى رسم ملامح غد بناء ومشرق لدبي.</p>



</div1>

</body>
</text>
</tei.2>

