<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Ec29">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Economics</title>
<author>Various  </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Naseej.com</publisher>
<pubPlace> Saudi Arabia </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.ecoworld-mag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 1135 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">Issue 132, 1 January, 2003</date>
<rs type="city">Riyadh, Saudi Arabia</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="Report">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="Unknown" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body> 

<div1	n='1'	id='Ec29-1'>
<p>القيمة الاقتصادية للغة </p>
<p>د. زيد محمد الرماني  </p>
<p>اللغة هى أداة لتوصيل الأفكار قبل كل شيء، وليست قيمة، ولكنها تنطوى علي قيمة. وامتلاك لغة مثل امتلاك نقود ينطوى علي إمكان توسيع مجال الفعل لدي الأفراد، ومن ثم ينطوى علي إمكان إغنائهم. ومع ذلك، فإن التحقق من المعايير التى تحدد قيمة لغة معينة ليس مهمة سهلة. إن كل دارس لمسألة قيمة الشيء يواجهه معني اقتصادى مزدوج لهذا المفهوم، يتمثل فى القيمة الاستعمالية للشيء والقيمة التبادلية له. وقد أثار اهتمام علماء الاقتصاد طويلاً حقيقة وجود فرق ملحوظ بين القيمتين فى بعض الحالات، حيث أن الأشياء ذات القيمة الاستعمالية الكبيرة كالماء مثلاً، يكون لها قيمة تبادلية ضئيلة بينما الأشياء ذات القيمة الاستعمالية الضئيلة كالأحجار الكريمة تكون ذات قيمة تبادلية عالية. وبسبب هذه العلاقة يكون من الصعب أن نستنتج بسهولة القيمة التبادلية من القيمة الاستعمالية. وفضلاً عن ذلك فإن محاولات ربط هاتين القيمتين المختلفتين تماماً، قد حجبت لزمن طويل حقيقة أنهما لا تؤلفان فى الواقع فئتين محددتين بشكل قاطع.</p>
<p>والواقع أن هذه العلاقة المتفاوتة بين القيمة الاستعمالية والقيمة التبادلية لا يمكن تفسيرها من دون أدوات مفاهيمية أكثر دقة. ويمكننا هنا أن نأخذ إحدي الأفكار الأساسية للاقتصاد الجزئى، وهى فكرة المنفعة الحدية. وهذه الفكرة تقول إن قيمة السلعة تتحدد بمنفعتها للمستهلكين الراشدين، أى أولئك الذين تكون سلعة معينة بالنسبة لهم ذات قيمة عظمي، ولكنهم لا يدفعون ثمناً لهذه السلعة أكثر مما يدفع أولئك الذين تكون تلك السلعة بالنسبة لهم ذات قيمة دنيا. لقد تغيرت نظرة الناس للغات، فأصبح يُنظر إليها الآن باعتبارها واسطة أو أداة إنتاج وإن بدت شبه مستقرة داخل إطار الجماعة اللغوية المعينة، بالنظر إلي أنها ملكية مشتركة للكل. وتمثل المعاجم حالة خاصة؛ فهى تتطلب استثمارات أكثر ضخامة من معظم الكتب، ولكنها تعد أيضاً بدخل أكبر وأكثر بقاء. واليوم أصبح إنجاز المعاجم صناعة مهمة. ومما لا شك فيه أن من الخطأ الافتراض بأن كبار المعجميين قد بدأوا عملهم أملاً فى الكسب المادى، بل علي العكس كانوا يكدحون فى ظل تهديد مستمر بالإفلاس المالى. إن المعاجم هى الحجر الأساس للتهذب اللغوى. وبهذا المعني فهى عبارة عن استثمار، ما دامت تزود اللغة بالخاصية التى وُصفت باختصار باعتبارها القوة الوظيفية للغات الثقافية الحديثة. وما قيل عن المعاجم يمكن قوله أيضاً بمعني أوسع عن الترجمة. وحيثما اعتبرت اللغة ثروة اجتماعية، فإن الترجمة يجب أن تفهم باعتبارها استثماراً طويل الأمد من أجل الحفاظ علي قيمتها أو زيادتها. وحيث أن كل ترجمة إلي لغة تضيف قيمة إليها، فإنه يمكن النظر إلي مجمل الترجمات إلي لغة معينة باعتبارها مؤشراً آخر علي قيمتها. وفضلاً عن ذلك، فإن حركة الترجمة إلي لغة معينة تكشف عن مقدار العمل النوعى الذى يمكن لمجتمع أن يخصصه لهذا النوع من المهن.</p>
<p>إذن، يترتب علي الاعتبارات المتصلة بالمعاجم والترجمة أن قيمة لغة معينة تتحدد فى إطار قيمتها أو علاقتها بقيمة اللغات الأخري. فاللغات، وبتعبير آخر، لها قيمة سوقية، وهى القيمة التبادلية التى تملكها لغة معينة بوصفها سلعة أو مؤشراً للإلمام بها من قبل جماعة علي اتصال بها مقارنة بلغات أخري. إن النظر إلي اللغات بوصفها سلعاً أمر مسوغ، لأن اكتسابها بوصفها لغات أجنبية يتطلب نفقات فى العادة علي كلا المستويين الفردى والاجتماعى.</p>
<p>ويمكننا أن نحصل أيضاً علي مؤشر آخر علي القيمة الاقتصادية للغة معينة، وهو عدد المهنيين الذين تتيح لهم تلك اللغة مجالاً للرزق.</p>
<p>والخاصية الأخري لمثل هذه السلعة هى أن قيمتها تزداد مع كل متحدث يكتسبها أو تكتسبه، وهذا يشبه تأثير كرة الثلج فيما يتعلق بالمخزون السلعى الرخيص الذى يزداد سعره مع مرور الزمن. وذلك لأنه يكتسب قيمة، لأن سعره يزداد. فكلما تعلم الناس لغة معينة أصبحت اللغة مفيدة، وكلما كانت اللغة مفيدة رغب الناس فى تعلمها.</p>
<p>ومن ثم، فإن قيمة لغة معينة يحددها عدد من العوامل يهم كل منها، لا فى جعل اللغة وسيلة فحسب، بل فى جعلها أيضاً عنصراً من عناصر العمليات الاقتصادية.</p>
<p>وقد بين فلوريان كولماس فى كتابه "اللغة الاقتصادية" أهم الجوانب الاقتصادية للغة، مثل:</p>
<p>$ المجال الإتصالى للغة.</p>
<p>$ مستوي تطور الإمكان الوظيفى للغة باعتبارها أداة إنتاج مجتمعية.</p>
<p>$ المقدار الكلى للاستثمار المستخدم فى اللغة من حيث التدوين المعجمى وكثافة شبكة المعاجم ثنائية اللغة التى تربط اللغة باللغات الأخري والترجمة من اللغة وإليها.</p>
<p>$ الطلب علي اللغة بوصفها سلعة فى السوق الدولية للغات الأجنبية وحجم الصناعة التى تمده.</p>
<p>$ رصيد الحساب الجارى للغة بالنسبة لجماعتها اللغوية.</p>
<p>ختاماً فإن المعرفة فى علاقة اللغة بالاقتصاد فى الوقت الراهن تتقدم ببطء. ولكن، ما إن نمتلك المزيد من المعرفة عن الكيفية التى يتفاعلان بها، فسوف نكون أكثر قدرة علي الاقتصاد فى الكلام. ولعله قد آن الأوان. وقديماً قيل إذا كان الكلام من فضة فإن السكوت من ذهب.</p>
<p>$ عضو هيئة التدريس بجامعة الإمام محمد بن سعود الإسلامية - الرياض. </p>
   


</div1>
<div1	n='2'	id='Ec29-2'>
<p>حالة الإنكماش في الاقتصاد العالمي  </p>
<p>أحمد محمد طاشكندي   </p>

<p>منظمة التعاون الاقتصادى والتنمية، التى تضم فى عضويتها ثلاثين دولة من أغني دول العالم، أعلنت فى تقريرها الأخير أن الاقتصاد العالمى يمر الآن بحالة انكماش حاد، وأن إنتاج هذه الدول قد عاني بعد أحداث 11 سبتمبر عام 2001م الكثير. وهى حالة فريدة من نوعها لم تمر علي هذه المنظمة منذ عقدين من الزمن.</p>
<p>ومن بين توقعات هذه المنظمة بالنسبة لحالة الاقتصاد الأمريكى، أن يسجل النمو الاقتصادى فى الولايات المتحدة الأمريكية فى نهاية عام 2002م زيادة بسيطة لا تتجاوز ال2،1%، بينما سترتفع هذه النسبة إلي 8،3% خلال العام الجديد 2003م. وأن مجلس الاحتياطى الاتحادى، البنك المركزى الأمريكى، سوف يجرى المزيد من الخفض فى أسعار الفائدة عن المستوي الحالى وهو 2%، الذى هو أدني مستوي له منذ عام 1961م.</p>
<p>وبالطبع سينعكس كل ذلك علي اقتصاديات الكثير من دول العالم، بسبب الارتباطات المالية والتجارية، بل والسياسية، مع الولايات المتحدة الأمريكية، إن عاجلاً أو آجلاً. فالبترول وهو السلعة الأساسية التى يقاس عليها نمو أو انكماش الاقتصاد العالمى، لا زال فى حالة تذبذب منذ أحداث سبتمبر 2001م، حيث ارتفع سعر البرميل إلي حوالى ثلاثين دولاراً فى نهاية سبتمبر 2002م، ثم انخفض إلي حوالى 23 دولاراً فى بداية نوفمبر 2002م. وسلة أوبك كذلك تأثرت بهذا الانكماش الحاد، إذ وصلت إلي حوالى 24 دولاراً فى المتوسط فى هذا التاريخ الأخير.</p>
<p>إن توقعات منظمة التعاون الاقتصادى والتنمية حول حالة الاقتصاد الأمريكى فى النصف الثانى من عام 2001م وتقريباً طيلة العام المنصرم 2002م، قد تماثلت مع التوقعات الأخيرة التى صدرت عن صندوق النقد الدولى.</p>
<p>ونأتى فى هذا التحليل الاقتصادى إلي مسألة نمو الاقتصاد العالمى خلال العام المنصرم 2002م والعام الجديد 2003م، وإلي الوضع المالى الاقتصادى فى منطقة اليورو (التى تضم اثنى عشرة دولة أوروبية). إذ تشير توقعات منظمة التعاون الاقتصادى والتنمية أن النمو لن يزيد عن 6،1% فى عام 2002م، فى هذه المنطقة، وسيليه نمو بنسبة 3% فى نهاية العام الجديد 2003م.</p>
<p>ويعتقد كثير من المهتمين بالشؤون المالية والبورصات أن البنك المركزى الأوروبى سيقوم بتخفيض أسعار الفائدة نصف نقطة مئوية أخري، بسبب توقُّع تراجع معدل التضخم عن نسبة 2% فى منطقة اليورو مع نهاية عام 2002م، مع الأخذ بعين الاعتبار إن سعر الفائدة الرئيسى حالياً لدي البنك المركزى الأوروبى هو 25،3%.</p>
<p>ونعود إلي توقعات منظمة التعاون الاقتصادى والتنمية عن حالة النمو الاقتصادى فى العالم، مع نهاية عام 2002م، وكذلك مع بداية العام الجديد 2003م، ونقول إن إجمالى الناتج المحلى العالمى، باعتباره مقياساً للأداء الاقتصادى، سيشهد نمواً اقتصادياً محدوداً قد يبلغ نسبة 3% خلال هذا العام الجديد 2003م.</p>
<p>إن الانكماش والتباطؤ الاقتصادى فى أوروبا وكذلك فى اليابان، بعد الولايات المتحدة الأمريكية، بات أمراً واقعاً، تسعي كل دول العالم إلي تجاوزه خلال عام 2003م.</p>
<p>$ محاسب قانونى - الرياض.</p>



</div1>




</body>
</text>
</tei.2>

