<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Pol07">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>  Various </title>
<author>various       </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher> Dar Al-jazeerah Press, printing and publishing Co, Kuwait </publisher>
<pubPlace> Kuwait </pubPlace>
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alraialaam.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 2744 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">05 Jan ,2003 </date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="world">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="politics"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none" active="corporate"/>
<preparedness type="prepared"/>
<purpose type= "inform"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="M" age="Unknown">
<birth date="Unknown">
<date>Unknown</date>
<name type="place">Unknown</name>
<nationality>=Unknown</nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence>Unknown</residence>
<education>Unknown</education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>

<div1	n='1'	id='Pol-07'>
<p>عرفات أطلع مبارك ولجنة المتابعة على أفكار كلينتون وموسى يؤكد التمسك بالسيادة على الحرم القدسي وعودة اللاجئين</p>
<p>القدس - من محمد أبو خضير وزكي أبو الحلاوة:</p>
<p>أطلع رئيس السلطة الفلسطينية ياسر عرفات الرئيس المصري حسني مبارك ولجنة متابعة مقررات القمة العربية في القاهرة، أمس، على تفاصيل المقترحات الأميركية الهادفة الى ابرام اتفاق نهائي فلسطيني - اسرائىلي، فيما ذكر مصدر فلسطيني ان لقاء أمنيا فلسطينيا - اسرائىليا - أميركيا سيعقد في القاهرة بعد غد بناء على اقتراح الرئيس بيل كلينتون لبحث سبل الحد من العنف في المنطقة، في وقت أفادت تقارير ان مبعوثا اسرائىليا وآخر فلسطينيا سيتوجهان الى واشنطن قريبا للبحث في وقف أعمال العنف وليس إحياء المفاوضات</p>
<p>وفي حين جدد رئيس الوزراء الاسرائىلي ايهود باراك، أمس، رفضه نقل السيادة على الحرم القدسي في القدس الشرقية الى الفلسطينيين، أكد وزير الخارجية المصري عمرو موسى بعد اجتماع لجنة متابعة مقررات القمة العربية تمسك اللجنة بالسيادة على الحرم وحق عودة اللاجئين الفلسطينيين</p>
<p>وعقد (أ ف ب) عرفات الذي وصل أمس قادما من واشنطن اجتماعا مع وزراء خارجية الدول الأعضاء في لجنة متابعة مقررات القمة العربية الاستثنائية بعد لقاء عقده مع الرئيس المصري في وقت سابق</p>
<p>الى ذلك، قال موسى خلال مؤتمر صحافي في ختام اجتماع عقدته لجنة المتابعة للنظر في المقترحات الأميركية ان اللجنة تدعم بالإجماع الموقف الفلسطيني القائم على الثوابت العربية وأضاف ان اللجنة «تدعم الموقف الفلسطيني في ما يتعلق بالقدس والسيادة الفلسطينية على الحرم الشريف دون أي غموض أو ادعاءات» وتابع موسى ان اللجنة أكدت، في ما يتعلق بالقدس واللاجئين، ان هناك التزامات في العالم العربي والاسلامي والمسيحي بالحقوق الفلسطينية وخصوصا حق العودة»</p>
<p>وعما اذا كان رئيس السلطة الفلسطينية أبلغ الأميركيين الموافقة على المقترحات أوضح انه «ما زالت هناك أسئلة واستفسارات فلسطينية تنتظر جوابا»</p>
<p>ونفى ان تكون سورية ولبنان رفضتا المقترحات الأميركية فالأمر لا «يعدو كونه مجرد أقاويل سربتها أطراف معينة وهي غير صحيحة» وعن ممارسة ضغوط مصرية وسعودية على عرفات، أكد ان مصر لم تمارس أي ضغوط عليه وقال: «انني متأكد من ان السعودية أو أي دولة أخرى لم تمارس ضغوطا على الرئيس عرفات»</p>
<p>وعن وجود تناقض بين المقترحات الأميركية والثوابت العربية ان «المسألة ليست ضمن اطار معين أو أفكار معينة وانما حول التفاوض في شأنها كما فعل عرفات مع كلينتون»</p>
<p>في هذه الأثناء، نقلت مصادر ديبلوماسية عن وزير الخارجية السوري فاروق الشرع ان مهمة لجنة المتابعة العربية محدودة «بدعم الانتفاضة وليس مناقشة المقترحات الأميركية» لكن أحد أعضاء الوفود المشاركة أكد ان جدول أعمال اللقاء مفتوح لمناقشة كل القضايا</p>
<p>ونقل ديبلوماسي رفض ذكر اسمه عن الشرع ان «التريث وعدم اتخاذ مواقف يعتبر الحل الأمثل» وأوضح انه لا «ينبغي ان نلعب في الربع الساعة الأخير من ولاية (الرئيس الأميركي بيل) كلينتون»</p>
<p>على صعيد مواز، اعتبر السفير الفلسطيني في موسكو خيري العريض أمس، ان اقتراحات الرئيس الأميركي قد تثير حربا جديدة في الشرق الأوسط</p>
<p>وأكد العريضي في مؤتمر صحافي ان «مقترحات كلينتون ستضع حدا لحرب لتثير أخرى على الفور»، مشيرا الى ان الفلسطينيين لا يمكن ان يقبلوا هذه المقترحات في صيغتها الحالية</p>
<p>وأضاف السفير الفلسطيني ان «عرفات طرح 25 سؤالا على كلينتون» في شأن خطته ستحدد الإجابات عليها الموقف الفلسطيني، موضحا ان رد عرفات يتوقف أيضا على «مواقف الأشقاء العرب»</p>
<p>من جهته، قال باراك: «ليس لدي النية للتوقيع على وثيقة تنقل بموجبها السيادة على جبل الهيكل (التسمية اليهودية للحرم القدسي) الى الفلسطينيين ولقد كررت ذلك خلال المحادثة الهاتفية الأخيرة مع (الرئيس الأميركي المنتهية ولايته بيل) كلينتون»</p>
<p>وفي موازاة ذلك، أعلن وزير الخارجية الاسرائىلي شلومو بن عامي في تصريحات للاذاعة الاسرائىلية أمس، ان الدولة العبرية تشترط ان يبذل الفلسطينيون جهودا فعلية لمكافحة الارهاب قبل معاودة مفاوضات السلام معهم</p>
<p>وقال بن عامي الموجود في ستوكهولم والذي اتصلت به الاذاعة هاتفيا: «في الأيام المقبلة ستكون هناك معالجة في العمق لمشكلة العنف () إذا لاحظنا خلال أيام ان هناك جهودا من قبل الفلسطينيين لمواجهة الارهاب فإننا سنعود الى طاولة المفاوضات»</p>
<p>وأضاف: «تعهد (الرئيس الفلسطيني) ياسر عرفات ببذل الجهود في هذا الشأن ونحن نريد ان نرى كيف سينعكس ذلك على الأرض» وتابع ان «الحكومة الاسرائىلية اختارت منذ قيامها التسوية السياسية ونحن تعهدنا بأن نبذل أقصى الجهود لتجنب نشوب حرب جديدة في الشرق الأوسط () وعرفات قال انه يريد التوصل الى حل أثناء ولاية الرئيس الأميركي، لكنه تأخر في الرد» على المقترحات الأميركية</p>
<p>في غضون ذلك، استجاب المجلس الوزاري الاسرائيلي لاقتراح كلينتون انشاء آلية ثلاثية فلسطينية - اسرائىلية - أميركية لمكافحة «الارهاب وكسر دائرة العنف»</p>
<p>وعلمت «الرأي العام» انه سيعقد بعد غد في القاهرة اجتماع أمني يضم ممثلين عن أجهزة الأمن الفلسطينية والاسرائىلية والأميركية وبحضور مدير وكالة الاستخبارات الأميركية جورج تنيت الذي سيصل الى المنطقة خلال الساعات القليلة المقبلة</p>
<p>وكشفت مصادر اسرائىلية أمس ان الرئيس كلينتون هدد عرفات بكلمات قاسية على نحو خاص، قبل ان يرد عرفات بالايجاب (المتحفظ) على مقترحاته</p>
<p>وحسب مصادر ديبلوماسية وفلسطينية، قال كلينتون لعرفات: «اذا لم ترد بالايجاب على اقتراحنا فإن هذا سيكون دليلا على أنك غير معني بالسلام الحقيقي في مثل هذا الوضع فإن ايهود باراك سيشن ضدكم حربا - ونحن سنؤيده»</p>
<p>وقال كلينتون لعرفات ايضا حسب المصادر: «الادارة الأميركية الجديدة لن تستثمر الجهود التي بذلناها في المسيرة السلمية لن يهتموا بمصيركم وسيركزون على المسار السوري أنت تهدر فرصة لن تتكرر»</p>
<p>ميدانيا، أعلن الجيش الاسرائىلي ان هجمات عدة بالأسلحة الرشاشة وتبادلا للرمايات لم توقع ضحايا سجلت ليل الأربعاء الخميس في الضفة الغربية وقطاع غزة وذكر بيان أصدره الجيش الاسرائىلي ان وحدات عسكرية اسرائىلية تعرضت لنيران غزيرة جنوب وشرق نابلس وردت على مصادر النار</p>
<p>وتابع البيان ان رمايات غزيرة استهدفت مستوطنة «نيفيه ديكاليم» في جنوب قطاع غزة وأسفرت عن أضرار مادية كبيرة وكان مئات المستوطنين من مستوطنة بيت ايل قرب رام الله تجمعوا، أمس، من أجل اقامة «معسكر أمني» قرب طريق يؤدي الى الضفة الغربية</p>
<p>وقام المستوطنون بجرف المكان لتسويته في مكان قريب من الموقع الذي قتل فيه الأحد الماضي ابن الحاخام مئير كاهانا زعيم حركة «كاخ» العنصرية المعادية للعرب من مستوطنة «عوفرا» شمال رام الله</p>
<p>وقال أحد المتظاهرين: «الجيش الاسرائيلي غائب هنا ونحن سنحل محله لتوفير الأمن»</p>
<p>في موازاة ذلك، قام عشرات المستوطنين من مستوطني ألون وايلون موريه بمنع السيارات الفلسطينية من سلوك الطرق القريبة من هاتين المستوطنتين</p>
<p>وأفاد شهود عيان فلسطينيون، أمس، ان جرافات الجيش الاسرائىلي قامت منذ فجر أمس بتجريف أكثر من ثلاثمئة دونم زراعية شمال قطاع غزة</p>
<p>وأضاف الشهود، ان «الجيش الاسرائىلي قام منذ فجر اليوم (أمس) بتجريف أكثر من 300 دونم زراعية شمال قطاع غزة قرب مستوطنة دوغيت للفلسطينيين ومزروعة اضافة الى هدم ست آبار مياه جوفية ومنازل صغيرة تابعة للمزارعين»</p>
<p></p>
<p>مناورات بحرية إسرائيلية أميركية تركية</p>
<p>أفاد الجيش الاسرائىلي، أمس، انه سيجري مناورات بحث وانقاذ مع القوات البحرية الأميركية والتركية في البحر المتوسط قبالة السواحل الاسرائىلية في 17 يناير الجاري</p>
<p>وأضاف ان المناورات «لا علاقة لها بأي نوع من الأنشطة القتالية» وتابع: «الهدف الوحيد للمناورات هو التدريب على اجراءات الطوارئ الخاصة بالبحث عن الأشخاص وانقاذهم في الأزمات في البحر»</p>
<p></p>
<p>إسرائيل تجمد العمل بخمسين بطاقة «شخصية مهمة» لمسؤولين فلسطينيين</p>
<p>أعلن جميل الطريفي وزير الشؤون المدنية في السلطة الفلسطينية، أمس، ان اسرائىل جمدت العمل بأكثر من خمسين بطاقة «شخصية مهمة» لمسؤولين فلسطينيين بعد عملية نتانيا وقال الطريفي ان «اسرائىل جمدت العمل بخمسة وخمسين بطاقة شخصية مهمة وقيدت حركة المسؤولين الفلسطينيين بهدف ابقائهم في المنطقة (أ) الخاضعة للسيطرة الفلسطينية بعد حادث انفجار نتانيا الأحد الماضي</p>
<p></p>
<p>سعادة باراك في حمام بارد والعزف على البيانو</p>
<p>رغم ان عمله الحالي لا يتيح له نفس المتعة التي كان يشعر بها عندما كان قائدا لوحدة للكوماندوس، لكن رئيس الوزراء الاسرائىلي ايهود باراك يؤكد انه ما زال يستمتع ببعض المتع الصغيرة ومع تراجع شعبيته في استطلاعات الرأي بعد ثلاثة أشهر من الاشتباكات بين الاسرائىليين والفلسطينيين، قال باراك في برنامج حواري تلفزيوني أول من أمس ان متعته الآن تقتصر على العزف على البيانو وأخذ حمام بارد </p>


</div1>
<div1	n='2'	id='Pol-07'>
<p>المسلماني ل «الرأي العام»: محكمة لاهاي تفصل في خمس قضايا خلافية بين قطر والبحرين</p>
<p>الدوحة من سمير البرغوثي:</p>
<p>قال عبدالله المسلماني امين عام مجلس الوزراء وكيل دولة قطر في محكمة العدل الدولية، ان من المتوقع ان تصدر المحكمة في لاهاي الحكم في الخلاف القطري البحريني حول الحدود البحرية في نهاية الشهر الجاري او في مطلع فبراير المقبل.</p>
<p>واوضح في تصريح خاص ل «الرأي العام» ان حكم المحكمة سيصدر في خمس قضايا عرضت على المحكمة وهي «حوار، والزبار والفشوت الثلاث (جنان والديبل وجرارة)»، حيث سيصدر القضاة الخمسة عشرة قرارا بكل واحدة من القضايا الخمس, حيث تطالب قطر بملكية جزر حوار والجزر والقشوت التابعة لها، فيما تطالب البحرين بملكية «الزبارة وحوار وجنان وفشت الديبل وجرارة».</p>
<p>وقال إن سبب تأخر النطق بالحكم الذي كان مقررا في شهر ديسمبر، هو انشغال المحكمة في قضايا دولية اخرى منها قضية «الكونغو بلجيكا»، والتي فصلت فيها يوم الجمعة الماضي.</p>
<p>وقال: بعد ان انتهت المحكمة من كل القضية بدأ قضاؤها بمراجعة ملفات الخلاف القطري البحريني.</p>
<p>وعن توقعه فيما اذا كان الحكم لصالح دولة قطر، أو لصالح دولة البحرين قال: «الامر في يد المحكمة ونحن قدمنا كل الادلة التي تثبت تبعية حوار والزبارة والفشوت، «جنان وجرارة والديبل» لدولة قطر»، خصوصا وانها جميعا تقع في المياه الاقليمية القطرية.</p>
<p>ونفى المسلماني ما اذا كان سبب تأخير النطق بالحكم يعود الى أن قضاة المحكمة مختلفون في موضوع «الموروث الاستعماري»، وان «حوار» تخضع لهذا الموروث، وقال «لقد قدمنا للمحكمة ما يثبت ان دولتي قطر والبحرين لم تكونا مستعمرتين، بل كانتا دولتين محميتين ولا ينطبق عليهما مبدأ «كل بحوزته، كل بيده»، وهو مبدأ «الموروث الاستعماري» الذي تأخذ به المحكمة عند عرض نزاع حدودي ناتج عن استعمار سابق.</p>
<p>وتترقب الاوساط السياسية والشعبية القطرية صدور الحكم والاثار التي ستترتب عليه، فيما اذا كان لصالح أحد الطرفين، وتقول مصادر مطلعة ان صدور الحكم لصالح دولة قطر قد يكون له انعكاسات كبيرة على العلاقات القطرية البحرينية، وكذلك الشأن فيما اذا كان لصالح دولة البحرين، حيث انه اذا صدر الحكم باعتبار «جرارة» جزيرة كما تطالب البحرين مع ضمها اليها فإن لذلك أبعاداً خطيرة وبخاصة على حقل غاز الشمال القطري وهو اكبر حقل غاز في العالم وتمتد حدوده الى داخل الخليج، ومع ان «جرارة» تبعد عن حقل الشمال 47 كيلومترا الا انه يتوقع المراقبون ان تطالب البحرين في حال اعتبار هذا «الفشت» جزيرة بمياه اقليمية لها تصل الى حقل الشمال القطري وتبدأ حكاية جديدة من الخلاف، وكذلك الشأن بالنسبة لفشت «الديبل» الذي يبعد 40 كيلومترا من حقل الشمال.</p>
<p></p>
<p>لجنة أمن غرب اسيا «تفكر بصوت عال» لإعادة بناء الثقة بين شعوب المنطقة</p>
<p>تبدأ اللجنة الدولية لأمن غرب آسيا اجتماعاتها في الدوحة غدا بحضور 18 شخصية سياسية وفكرية بينها ريتشارد ميرفي وكيل الخارجية الاميركية لمناقشة أمن منطقة الخليج باعتبارها أحد أهم المناطق المهمة وذات التأثير الكبير على الأمن والسلم العالميين.</p>
<p>وأكد سفير قطر لدى بريطانيا ناصر بن حمد آل خليفة في مؤتمر صحافي عقده أمس في النادي الديبلوماسي القطري ان «فكرة هذه الاجتماعات بدأت من خلال اللقاءات التي أجراها بعض المفكرين السياسيين المهتمين بأمن المنطقة، موضحا ان هذا الاجتماع هو الثالث من نوعه على هذا المستوى، حيث سبق وان عقدت اللجنة اجتماعين أولهما في اسطنبول العام 1998 والثاني في قبرص العام 1999.</p>
<p>وأضاف الناطق ان مشاركة أكاديميين وسياسين في هذه الاجتماعات يأتي من منطلق شخصي، والاهتمام الشديد بالمنطقة وأهميتها على الأمن والسلم العالميين خصوصا وأنها تحوي أهم سلعة للاقتصاد العالمي، ما يجعل الجميع يشعرون بأنهم معنيون بما يدور فيها من أحداث.</p>
<p>وقال ان «هذه اللجنة غير حكومية وغير ربحية وتتألف من دول مجلس التعاون الخليجي اضافة الى العراق وايران، مشيرا الى ان سبب تسميتها باللجنة الدولية للأمن والتعاون في غرب آسيا يعود الى وجود خلافات بين مسميين وهما: «لجنة الخليج العربي أو لجنة الخليج الفارسي».</p>
<p>وأوضح آل خليفة ان اللجنة تضم في عضويتها أيضا المهتمين بقضايا هذه المنطقة ومن المفكرين والسياسيين الذين يعنون بكيفية تجاوز المشاكل والعراقيل التي تحول دون توطيد التعاون بين دول هذه المنطقة الحساسة التي شهدت حربين طاحنتين على مدار عقدين من الزمان.</p>
<p>وأكد سفير قطر لدى المملكة المتحدة، ان الاجتماع سيركز أساسا على بناء الثقة بين دول المنطقة والتفكير في سبل عملية على أساس ان مجالات وفرص التعاون أكبر من مجالاة الخلاف والشقاق.</p>
<p>وأشار الى انه سيصدر في نهاية الاجتماع إعلانا يسمى «إعلان الدوحة» ويتضمن المحاور الأساسية لنقاط الالتقاء والاتفاق بين المجتمعين الذين يضمون اضافة الى ممثلين من دول الخليج مندوبين من دول دائمة العضوية في مجلس الأمن الدولي، مشيرا الى ان اللجنة ستعمل على اصدار كتاب يتعرض لقضايا الأمن والتعاون الاقليمي التي تهم المنطقة.</p>
<p>وفي رده على سؤال ل «الرأي العام» حول جدوى الحوار بين شعوب المنطقة في ظل الخلاف بين حكوماتها، قال ان «دول المنطقة ترى وتؤكد ضرورة الحوار مع الآخرين ومن حق سكان هذه المنطقة ان يطلبوا من السياسيين بدء حوار جاد، فيما بينهم».</p>
<p>وعما اذا كان هناك أي نوع من التنسيق بين اللجنة والدول المعنية، أوضح الناطق ان «مفهوم اللجان غير الحكومية هو التفكير بصوت عال جديد تماما على المنطقة»، مؤكدا ان الهدف الأساسي من الاجتماع هو ايجاد الوسائل التي يمكن تطبيقها عمليا لبناء جسور الثقة والتعاون بين دول المنطقة وتشجيع الناس على التعبير عما يدور في أذهانهم من دون محاذير. </p>



</div1>


<div1	n='3'	id='Pol-07'>
<p>عدي يحذّر من دخول مواد إسرائيلية إلى العراق عن طريق شركات روسية</p>

<p>حذر عدي صدام حسين النجل الأكبر لصدام حسين عضو المجلس الوطني وزارة التجارة العراقية من دخول مواد مصنعة في اسرائىل الى العراق عن طريق بعض الشركات الروسية في اطار اتفاق النفط مقابل الغذاء والدواء، في وقت أعلن وزير الدفاع الفريق الأول الركن سلطان هاشم احمد أمس انه لا يستبعد حدوث مواجهة عسكرية جديدة مع الولايات المتحدة, وحذر في الوقت نفسه من ان جيش العراق قادر على مواجهة اسرائىل في حال نشوب حرب في الشرق الأوسط.</p>
<p>وقال الوزير العراقي في مقابلة نشرتها صحيفة «الزوراء» الأسبوعية أمس: «لدينا تصورات واضحة عن كل الاحتمالات، ولا نستبعد حدوث مواجهة عسكرية في أي لحظة، فالعدوان مستمر والذي يتابع فعاليات قوات الدفاع الجوي يتأكد من هذه الحقيقة (,,,) المفاجأة واردة في أي لحظة».</p>
<p>وأكد ان الجيش العراقي يمثل الآن «موقع الصدارة بين قوى المنطقة وقادر على مواجهة التقنية التي استخدمها الأميركان ضد مواقع الدفاع الجوي».</p>
<p>وقال الوزير ان «الجيش العراقي في وضع جيد وهو صاحب خبرة طويلة فقد قاتل ايران وأميركا ودول التحالف العام 1991.</p>
<p>وردا على أسئلة الصحيفة التي تصدر عن نقابة الصحافيين العراقيين حول احتمال تعرض العراق الى «عدوان» وعن الاجراءات التي أخذتها وزارة الدفاع للتحرك العسكري لنصرة الشعب الفلسطيني، قال وزير الدفاع العراقي «ان القيادة في العراق لديها اجراءاتها التي تعلن في الوقت المناسب واذا ما غامر العدو (اسرائىل) فإن القيادة سترسل قطعاتها للدفاع عن العرب», وتابع: «قطعاتنا مهيأة ومدربة تدريبا جيدا، وقمنا بإجراءات كثيرة لنكون جاهزين لتنفيذ أوامر القيادة في اللحظة التي تريدها واتخذنا الترتيبات اللازمة لنصرة أشقائنا العرب اذا ما تعرضوا لأي حالة اعتداء».</p>
<p>الى ذلك، طالب عدي حسين في ورقة عمل قدمها الى المجلس الوطني العراقي وبدأت بنشرها صحيفة «بابل» التي يرأس تحريرها «بضرورة التأكد والحذر من الشركات المتعاملة حاليا مع العراق وفق مذكرة التفاهم».</p>
<p>وجاء في ورقة العمل ان هناك «الكثير من الشركات الروسية تعمل تحت غطاء شركات أميركية أو انكليزية يقاطعها العراق بل ان بعضها يمول من قبل رجال أعمال يهود وصهاينة ويتعامل بمواد مستوردة من الكيان الصهيوني».</p>
<p>وشددت ورقة العمل على ضرورة توخي الدقة في اختيار المواد التي يتم التعاقد عليها» بموجب مذكرة التفاهم, وأشارت الورقة الى وجود بعض المواد «المغشوشة وغير الصالحة للاستعمال البشري ضمن المواد التي توزع في الحصة التموينية على أفراد الشعب العراقي»، كالزيوت والصابون والأرز والشاي.</p>
<p>من ناحية ثانية، ذكرت صحيفة «الثورة» الناطقة باسم حزب البعث الحاكم أمس ان الحوار المرتقب بين العراق والأمم المتحدة لن يؤدي الى نتيجة اذا لم تأخذ المنظمة الدولية في الاعتبار «المظالم» اللاحقة بالشعب العراقي ومطالبه «المشروعة».</p>
<p>وقال ديبلوماسيون في الأمم المتحدة أمس ان النروج التي كانت من بين خمس دول دخلت مجلس الأمن أخيرا قد ترشح اليوم (أمس) لرئاسة لجنة مراقبة العقوبات المفروضة على العراق والتي يشارك فيها أعضاء مجلس الأمن الخمسة عشر.</p>
<p></p>
<p>,,, والحكيم يسخر من تصريحاته ويعتبرها محاولة للاستئثار بالسلطة</p>
<p>طهران - من احمد أمين: سخر رئيس المجلس الأعلى للثورة الاسلامية في العراق آية الله محمد باقر الحكيم، أمس، من التصريحات الأخيرة التي أدلى بها «عدي» النجل الأكبر لصدام حسين وذكر فيها ان النشاطات السياسية في العراق ستشهد متغيرات واسعة في اتجاه الممارسات الديموقراطية، واصفا اياها انها محاولة للاستئثار بالسلطة.</p>
<p>وقال الحكيم في رد على سؤال ل «الرأي العام» في شأن كيفية تعاطي المعارضة العراقية مع تلك التصريحات «ان تصريحات عدي جاءت في سياق التنافس مع أخيه الأصغر قصي على الإمساك بمفاتيح السلطة في العراق، وهي لا تمتلك أي رصيد من الواقعية فعدي نفسه مارس أبشع الظلم والاضطهاد ضد أبناء الشعب العراقي».</p>
<p>وأضاف: «من الملاحظ ان تصعيد عدي لحملته الدعائية هذه ومهاجمته للوزارات العراقية وأدائها تزامن مع سريان شائعات في الأوساط العراقية تقول ان صدام تعرض في الأسابيع الماضية لنكسة صحية خطيرة وان الذي ظهر في استعراضات ما أسماه النظام بنداء الأقصى هو بديل صدام حسين وليس صدام نفسه.</p>
<p>وعبر الحكيم عن اعتقاده ان الديموقراطية والحرية في العراق لا يمكن ان تتحقق في ظل وجود صدام حسين ومجموعته، مؤكدا «ان الظلم والاستبداد قائم بشخص صدام ومجموعته».</p>
<p>وشدد هذا المعارض العراقي الذي يعد من المقربين لمرشد ايران الروحي آية الله علي خامنئي على ان النظام العراقي الفعلي كان دعا في أوقات سابقة بعض الأشخاص الى تأسيس أحزاب سياسية ولكنهم واجهوا واقعا قمعيا واستبداديا في العراق، مضيفا «ان العملية هي عملية دعائية، لا سيما ان النظام يعايش الآن مشكلات حقيقية في داخل الجهاز الحاكم تتمثل بالصراعات على موقع السلطة بين جناحي نجليه عدي وقصي والأجنحة الأخرى، والنظام عموما لديه مشكلة مع كل الشعب العراقي، فالشعب يقف اليوم كله في المواجهة».</p>
<p>وعن العلاقة بين تصريحات نجل الرئيس العراقي وتصاعد التوجه العالمي لتقديم والده الى محكمة دولية كمجرم حرب، قال آية الله «ان النظام قام منذ فترة بمحاولات عديدة لإيهام الرأي العام العالمي بدعوته لتأسيس الأحزاب، لكنها محاولات باءت بالإخفاق بسبب الطبيعة الإرهابية لصدام ومجموعته، والدعوة أو التصريحات الأخيرة لعدي ليست بعيدة عن هذا الجهد».</p>
<p>ووصف رئيس هذا الفصيل الشيعي الأنباء التي تحدثت عن موت الرئيس العراقي انها «شائعات» وان مصادره الخاصة في داخل العراق وخارجه لم تؤكد له بعد موت صدام حسين. </p>





</div1>
</body>
</text>
</tei.2>

