<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="CHD02">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>   فراسة العرب</title>
<author> عبدالمجيد زراقط   </author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Ministry of Information, Kuwait</publisher>
<pubPlace> Kuwait </pubPlace>                 
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alarabimag.com/youngaraby
</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 414 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-01">Jan 2003,Issue no 124</date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="children’s story">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="Arts"/>
<factuality type="fiction"/>
<interaction type="dialogue"/>
<preparedness type="prepared"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="M" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>


<p>          في ظهيرة يوم حار, اقتحم مجلس القاضي أعرابيّ, وهو يصرخ:</p>
<p>          - بعيري... سرقوا بعيري... أيها القاضي...</p>
<p>          تأمل القاضي الأعرابي الغاضب... كان هذا يلهث, وهو يحاول, دون جدوى, مسح العرق عن شفتيه وأنفه وعينيه, بطرف كوفيّته وهو يردد:</p>
<p>          - بعيري... سرقـوا بعيري... وعليه حمل عسل.</p>
<p>          شغل الأعرابي بعطسة قوية فاجأته, فاغتنم القاضي الفرصة, وقال:</p>
<p>          - إهدأ, يا رجل, وارتح, في غد ننظر في قضيتك.</p>
<p>          صاح الأعرابي: لا... لا, يا سيّدي.</p>
<p>          سأل القاضي: ألا تنتظر حتى نحضر المتهمين?!</p>
<p>          قال الأعرابي: المتهمون في الخارج ينتظرون الإذن بالدخول.</p>
<p>          سأل القاضي: من أحضرهم?!</p>
<p>          قال الأعرابي: أتوا من تلقاء أنفسهم.</p>
<p>          فكّر القاضي لحظات, ثم قال للحاجب: أدخل الرجال المنتظرين في الخارج.</p>
<p>          دخل رجال أربعة. حيّوا, ووقفوا في زاوية غير بعيدة عن القاضي.</p>
<p>          تأملهم هذا وفكّر:</p>
<p>          - (يبدون من علية القوم, يتصرّفون بأدب... أتوا إلى مجلس القاضي من تلقاء أنفسهم.. .هل يسرق هؤلاء بعيرا)?!</p>
<p>          ثم خاطب الأعرابي: ما دليلك, يا أخ العرب, على أن هؤلاء سرقوا بعيرك?</p>
<p>          فصرخ الأعرابي: دليلي واضح... شرد بعيري... لحقت به... اختفى في ديار هؤلاء الرجال... ولما التقيت بهم, وسألتهم عنه, وصفوه لي وصفا دقيقا, ثم أنكروا رؤيتهم له.</p>
<p>          سأل القاضي الرجال: هل ما قاله هذا الأعرابي صحيح?</p>
<p>          ابتسم الرجال, وتبادلوا النظرات.</p>
<p>          فصرخ الأعرابي: لا تصدّقهم, يا سيدي, مهما قالوا... قالوا لي:</p>
<p>          - بعيرك أعور بالعين اليسرى, يعرج... ذنبه مبتور, يحمل عسلا, وهو كما وصفوه تماما, ثم أنكروا رؤيتهم له, بعيري يحمل عسلا, ياسيدي, هو كل ما أملك...</p>
<p>          عاد القاضي يسأل الرجال: هل ما قاله هذا الرجل صحيح?</p>
<p>          قال كبير الرجال: صحيح.</p>
<p>          فقال القاضي بسرعة: كيف تصفون البعير وصفا دقيقا ولا تقرون برؤيته?!</p>
<p>          فقال الرجل الأول: لاحظت أن البعير لم يرع من العشب سوى القائم على يمين الطريق, فعرفت أنه لا يرى بعينه اليسرى.</p>
<p>          وقال الرجل الثاني: ولاحظت أن آثار إحدى قوائمه أكثر عمقا, فعرفت أنه كان يشد عليها أكثر فتغوص في الرمال...</p>
<p>          وقال الرجل الثالث: ولاحظت أنه عندما برك ترك خطا قصيرا مستقيما, فعرفت أن ذنبه مقطوع.</p>
<p>          وقال الرجل الرابع: أما أنا فلاحظت أن صفّا من النحل يمتد طوال الطريق, فعرفت أن البعير يحمل عسلا, وتقطر من الحمل قطرات يتجمّع عليها النحل...</p>
<p>          نظر القاضي إلى الرجال بإعجاب, وقال: فراسة تكافأون عليها وتُحمدون.</p>
<p>          فصرخ الأعرابي: وأنا ما شأني بفراستكم?! أريد بعيري وحمل العسل...</p>
<p>          فخاطب القاضي الرجال: وما دمتم تملكون هذه الفراسة فلِم لم تساعدوا الرجل في العثور على بعيره?</p>
<p>          فقال كبير الرجال: لم يترك لنا فرصة.</p>
<p>          فقال القاضي: وإن أعطيناكم هذه الفرصة?</p>
<p>          فقال الرجل الرابع, وهو يضحك: نقول للأعرابي: اتبع خط صف النحل تجد بعيرك في نهايته...</p>
<p>          قفز الأعرابي, وعانق الرجل, وهو يقول: ليتك قلت هذا الكلام من الأول...!</p>
<p>          ثم قفز إلى الخارج, وراح يعدو صوب البادية...</p>
</body>
</text>
</tei.2>

