<story>
<title>أَهَمُّ الْإِنْجَازَاتِ الطِّبِّيَّةِ عَامَ 2014
</title>
<p>
 شَهِدَ عَامُ 2014 عِدَّةَ إِنْجَازَاتٍ طِبِّيَّةٍ، أَبْرَزُهَا عَلَى صَعِيدِ الْأَجْهِزَةِ الطِّبِّيَّةِ سَيَّارَةُ إِسْعَافٍ لِلتَّعَامُلِ مَعَ السَّكْتَةِ الدِّمَاغِيَّةِ، وَمُنَظِّمٌ لَاسِلْكِيٌّ لِضَرَبَاتِ الْقَلْبِ. أَمَّا عَلَى صَعِيدِ الْعِلَاجَاتِ فَشَمِلَتْ عَقَاقِيرَ جَدِيدَةً، لِتَخْفِيضِ الْكُولِيسترُولِ فِي الدَّمِ، وَلِعِلَاجِ سَرَطَانِ الْجِلْدِ الْغَامِقِ "الْمِيلَانُومَا" وَقُصُورِ الْقَلْبِ وَالتَّلَيُّفِ الرِّئَوِيِّ. كَمَا شَمِلَتْ تَطْعِيمًا جَدِيدًا يُقَلِّلُ احْتِمَالَ الْإِصَابَةِ بِحُمَّى الضَّنَكِ بِنِسْبَةِ 60%.
</p>
<p>
أَمَّا جَائِزَةُ نُوبلَ فِي الطِّبِّ فَقَدْ فَازَ بِهَا ثَلَاثَةُ عُلَمَاءَ بِسَبَبِ اكْتِشَافِهِمْ خَلَايَا "نِظَامِ تَحْدِيدِ الْمَوَاقِعِ الدَّاخِلِيِّ" فِي الدِّمَاغِ.
</p>
</story>
<story>
<title>"هيومن رايتس ووتش" تَدْعُو لِإِغْلَاقِ غوانتانامو </title>
<p>
رَحَّبَتْ "هيومن رايتس ووتش" بِالْإِفْرَاجِ عَنْ سِتَّةِ مُعْتَقَلِينَ كَانُوا يَقْبَعُونَ فِي سِجْنِ غوانتانامو، وَدَعَتْ دُوَلَ الْعَالَمِ إِلَى أَنْ تَحْذُوَ حَذْوَ أورُوغْوَاي الَّتِي نُقِلَ إِلَيْهَا الْمُعْتَقَلُونَ "مِنْ أَجْلِ إِنْهَاءِ الظُّلْمِ الَّذِي طَالَ أَمَدُهُ وَالْمُتَمَثِّلِ فِي اعْتِقَالِ أَشْخَاصٍ إلَى أَجَلٍ غَيْرِ مُسَمًّى مِنْ دُونِ اتِّهَامٍ"، حَسَبَ تَصْرِيحِ لِمَسْؤُولَةٍ بِالْمُنَظَّمَةِ.
</p>
<p>
وَقَدْ تَمَّ تَرْحِيلُ سِتَّةِ مُعْتَقَلِينَ إِلَى أُورُوغْوَاي عَلَى مَتْنِ طَائِرَةٍ حَرْبِيَّةٍ، بَعْدَ أَنْ قَضَوْا 12 سَنَةً مِنَ الاِحْتِجَازِ مِنْ دُونِ مُحَاكَمَةٍ. وَبِهَذَا يَبْقَى 136 مُحْتَجَزًا فِي الْمُعْتَقَلِ الْمُثِيرِ لِلْجَدَلِ، وَالَّذِي شَهِدَ حَالَاتِ تَعْذِيبٍ حَسَبَ مُنَظَّمَاتٍ حُقُوقِيَّةٍ.
</p>
</story>
<story>
<title>التِّكْنُولُوجْيَا تُهَدِّدُ الْحَيَاةَ الزَّوْجِيَّةَ </title>
<p>
 هُنَاكَ أَدِلَّةٌ مُتَزَايِدَةٌ - بِنَاءً عَلَى الْأَبْحَاثِ السِّيكُولُوجِيَّةِ - تُشِيرُ إلَى أنَّ الْعَلَاقَاتِ الزَّوْجِيَّةَ تَتَعَرَّضُ لِلْهُجُومِ مِنْ قِبَلِ التِّكْنُولُوجْيَا الْحَدِيثَةِ كَالْهَوَاتِفِ الذَّكِيَّةِ وَالْأَجْهِزَةِ اللَّوْحِيَّةِ، وَأنَّهَا قَدْ تُؤَثِّرُ سَلْبِيًّا عَلَى الْعَلَاقَةِ بَيْنَ الزَّوْجَيْنِ. وَلِذَلِكَ فَهُنَاكَ مَنْ يَرَى أنَّ غُرْفَةَ نَوْمِ الزَّوْجَيْنِ مَكَانٌ مُقَدَّسٌ يَجِبُ عَدَمُ تَلْوِيثِهِ بِالتِّكْنُولُوجْيَا الَّتِي تُباعِدُ بَيْنَ الزَّوْجَيْنِ.
</p>

<p>
فَقَدْ أَظْهَرَتْ دِرَاسَةٌ نُشِرَتِ الشَّهْرَ الْمَاضِيَ فِي الْمَجَلَّةِ الدَّوْلِيَّةِ لِلْعِلَاجِ الْعَصَبِيِّ النَّفْسِيِّ، أنَّهُ عِنْدَمَا يَكُونُ أحَدُ الزَّوْجَيْنِ يَسْتَخْدِمُ أَحَدَ أشْكَالِ التِّكْنُولُوجْيَا أكْثَرَ مِنَ الْآخَرِ، فَإنَّ الْآخَرَ يَشْعُرُ بِأنَّهٌ مُهْمَلٌ وَغَيْرُ مُسْتَقِرٍّ فِي الْعَلَاقَةِ، وَكَأَنَّهُ مُهَدَّدٌ بِالاِنْفِصَالِ أَوِ الْهَجْرِ.
</p>
</story>
<story>
    <title>الْعَسَلُ الْيَمَنِيُّ</title>
    <p> لَجَأَتْ عَشَرَاتُ الْأُسَرِ النَّازِحَةِ مِنَ الْحُرُوبِ فِي جَنُوبِ الْيَمَنِ إلَى تَرْبِيَةِ النَّحْلِ وَجَعَلَتْهُ مَصْدَرَ دَخْلٍ، مُسْتَفِيدَةً مِنْ دَعْمِ الصَّلِيبِ الْأَحْمَرِ الَّذِي دَرَّبَهُمْ عَلَى تَرْبِيَةِ النَّحْلِ وَزَوَّدَهُمْ بِخَلَايَاهُ الْخَاصَّةِ.
</p><p>
تَخْتَلِفُ أَسْعَارُ الْعَسَلِ الْيَمَنِيِّ مِنْ صِنْفٍ إلَى آخَر وَمِنْ مَنْطِقَةٍ إلَى أُخْرَى، وَمِنْ بَيْنِ مَا تُنْتِجُهُ تِلْكَ الْعَائِلَاتُ عَسَلُ السِّدْرِ، وَهُوَ مِنْ أَجْوَدِ وَأَغْلَى أَنْوَاعِ الْعَسَلِ عَلَى مُسْتَوَى الْعَالَمِ، حَيْثُ يَصِلُ سِعْرُ الْكِيلُوغْرامِ الْوَاحِدِ مِنْ بَعْضِ أَنْوَاعِهِ الْفَاخِرَةِ إلَى مَا يُقَارِبُ مِائَتَيْ دُولَارٍ أَمِيرْكِيٍّ.
</p><p>
وَالسَّبَبُ أنَّ النَّحْلَ تَتَغَذَّى فِي تِلْكَ الْمَنَاطِقِ بِأَشْجَارِ السِّدْرِ، عَكْسَ النَّحَالِينَ الَّذِينَ يُقَدِّمُونَ لِلنَّحْلِ وَجَبَاتٍ خَالِصَةً مِنَ السُّكَّرِ فَتُنْتِجُ أصْنَافًا ذَاتَ جَوْدَةٍ أقَلَّ.</p>
</p>
</story>
<story>
<t>التّكْنولُوجْيَا:أَحْدَاثٌ ومُسْتَجِدّاتٌ في 2014</t>
<p>فِي هَذَا الْعَامِ احْتَفَلَ مُسْتَخْدِمُو الشَّبَكَةِ الْعَنْكَبُوتِيَّةِ بِمُرُورِ رُبْعِ قَرْنٍ عَلَى انْطِلَاقِهَا، كَمَا حَزِنَ عُشَّاقُ أَلْعَابِ الْفِيدْيُو لِوَفَاةِ مُبْتَكِرِ أَوَّلِ مِنَصَّةِ أَلْعَابٍ. وَتَصَاعَدَ الِاهْتِمَامُ بِالْخُصُوصِيَّةِ وَتَشْفِيرِ الْبَيَانَاتِ، وَفِي الْمُقَابِلِ تَصَاعَدَتْ وَتِيرَةُ الْهَجَمَاتِ الْإلكتْرُونِيَّةِ خَاصَّةً ضِدَّ أَهْدَافٍ أَمِيرِكِيَّةٍ.
</p>
<p>وَشَهِدَ عَامُ 2014 كَذَلكَ ازْدِهَارَ الْعَدِيدِ مِنَ التِّقْنِيَّاتِ وَدُخُولَهَا مَرْحَلَةَ الِانْتِشَارِ مِثْلَ عُمْلَةِ بِتْكوين الرَّقْمِيَّةِ الَّتِي تَحَوَّلَتْ مِنْ عُمْلَةٍ مَشْبُوهَةٍ إِلَى عُمْلَةٍ تَثِقُ بِهَا كُبْرَى الشَّرِكَاتِ مِثْلَ مَايكْرُوسُوفْت، وَتَطَوَّرَ اسْتِخْدَامُ الطَّائِرَاتِ الْعَامِلَةِ بِدُونِ طَيَّارٍ وَبَدَأَت السَّاعَاتُ الذَّكِيَّةُ الِانْتِشَارَ وَكَذَلِكَ الطِّبَاعَةُ الثُّلَاثِيَّةُ الْأَبْعَادِ.</p>
</story>

<s>
<t> فنانَةٌ تُرْكِيَّةٌ تَعرِضُ لَوْحَاتٍ بِرَامَ الله</t>
 عَرَضَتِ الْفَنَّانَةُ التُّرْكِيَّةُ إيدَا أوْزَكَان مَسَاءَ أَمْسِ لَوْحَاتٍ لِفَنِّ الإبْرُو (الرَّسْمُ عَلَى الْمَاءِ) فِي مُتْحَفِ مَحْمُودِ دَرْوِيشِ بِمَدِينَةِ رَامَ الله بِالضِّفَّةِ الْغَرْبِيَّةِ بِحُضُورٍ رَسْمِيٍّ وَشَعْبِيٍّ.

وشَمِلَ الْمَعْرَضُ لَوْحَاتٍ فَنِّيَّةً مِنْ رَسْمِ أوْزَكَان، كَمَا شَارَكَتْ طَالِبَاتٌ مِنْ مَدَارِسَ فِلَسْطِينِيَّةٍ الْفَنَّانَةَ التُّرْكِيَّةَ فِي عَمَلِ لَوْحَاتٍ.

وَقَالَتْ "أوْزَكَان" عَلَى هَامِشِ الْمَعْرِضِ الَّذِي اسْتَمَرَّ عِدَّةَ سَاعَاتٍ إنَّهَا "سَعِيدَةٌ بِوُجُودِهَا فِي فِلَسْطِينَ، وَمُشَارَكَتِهَا بِلَوْحَاتٍ فَنِّيَّةٍ، لِتُرَاثٍ تُرْكِيٍّ عَرِيقٍ".

وَأَوْضَحَتْ أنَّهَا تُمَارِسُ الْفَنَّ مُنْذُ كَانَتْ طَالِبَةً، وَشَارَكَتْ بِعَدَدٍ مِنَ الْمَعَارِضِ دَاخِلَ بِلَادِهَا وَخَارِجَهَا

</s>

<s>
<t>تُرْكِيَا: قَصْرٌ رِئَاسِيٌّ مُثِيرٌ لِلْجَدَلِ
</t>
 عَلَى خِلَافِ نُظَرَائِهِ السَّابِقِينَ، كَسَرَ الرَّئِيسُ التُّرْكِيُّ رَجَب طَيّب أرْدُوغَان تَقْلِيدًا اتَّبَعَهُ الرُّؤَسَاءُ الْأَتْرَاكُ لِعُقُودٍ طَوِيلَةٍ، وَقَرَّرَ تَرْكَ الْقَصْرِ الْجُمْهُورِيِّ الَّذِي شَغَلَهُ مُؤَسِّسُ الْجُمْهُورِيَّةِ التُّرْكِيَّةِ مُصْطَفَى كَمَال أتَاتُورْك، رَمْزُ الدَّوْلَةِ التُّرْكِيَّةِ الْعِلْمَانِيَّةِ الَّتِي تَأَسَّسَتْ عَقِبَ انْهِيَارِ الدَّوْلَةِ الْعُثْمَانِيَّةِ.

وَقَدْ أَثَارَ هَذَا الْقَرَارُ زَوْبَعَةً مِنَ الِانْتِقَادَاتِ بَيْنَ صُفُوفِ الْمُعَارَضَةِ التُّرْكِيَّةِ، الَّتِي اتَّهَمَتْ أرْدُوغَان بِانْتِهَاكِ الْقَوَانِينِ وَتَبْذِيرِ أَمْوَالِ الشَّعْبِ ''لِبِنَاءِ سُلْطَةٍ لِنَفْسِهِ''، إِلَّا أَنَّ مُؤَيِّدِي الرَّئِيسِ يَعْتَبِرُونَ الْقَصْرَ الرِّئَاسِيَّ الْجَدِيدَ مَفْخَرَةً لِلشَّعْبِ التُّرْكِيِّ وَتَجْسِيدًا لِشِعَارِ "تُرْكِيَا الْجَدِيدَة".
</s>

<s>
<t>36 مِلْيُونَ إنْسانٍ يُعانوُنَ الْعُبُودِيّةَ</t>
 كَشَفَ تَقْرِيرُ مُؤَشِّرِ الْعُبُودِيَّةِ فِي الْعَالَمِ أَنَّ 35.8 مِلْيُونَ رَجُلٍ وَامْرَأَةٍ وَطِفْلٍ فِي الْعَالَمِ يُعَانُونَ مِنَ "الْعُبُودِيَّةِ الْحَدِيثَةِ"، وَجَاءَت الْأَرْقَامُ صَادِمَةً فِي مَا يَخُصُّ الشَّرْقَ الْأَوْسَطَ، حَيْثُ وَصَلَتْ إِلَى أكْثَرَ مِنْ مِلْيُونَيْ إِنْسَانٍ.

وَيُعَرِّفُ الْمُؤَشِّرُ "الْعُبُودِيَّةَ الْحَدِيثَةَ" بِحَجْزِ الْحُرِّيَّةِ وَالْمَنْعِ مِنَ السَّفَرِ وَمَنْعِ الْحُقُوقِ وَالْإِجْبَارِ عَلَى الْعَمَلِ أَوِ الزَّوَاجِ أَوِ الِاسْتِعْبَادِ الْجِنْسِيِّ، وَغَيْرِهَا مِنَ الاِنْتِهَاكَاتِ. وَيَكْشِفُ التَّقْرِيرُ عَنْ زِيَادَةٍ بِنَسْبَةِ 20% فِي عَدَدِ مَنْ يُعَانُونَ مِنَ الْعُبُودِيَّةِ الْحَدِيثَةِ مُقَارَنَةً بِالْعَامِ الْمُنْصَرِمِ.
</s>

<s>
<t>قِيثارُ جُون لِينُون فِي مَزَادٍ عَلَنِيٍّ</t>
 يُعْرَضُ الْقِيثارُ الْكَهْرَبَائِيُّ -الَّذِي عَزَفَ عَلَيْهِ جُونْ لِينُون عِنْدَمَا كَانَ عُضْوًا فِي فِرْقَةِ "الْبِيتِلْز" أُغْنِيَةَ "بِيبَرْبَاك رَايْتَر" فِي مَلْعَبِ "آبِي رُودَ" عَامَ 1966- لِلْبَيْعِ فِي مَزَادٍ عَلَنِيٍّ الْيَوْمَ الْأَحَدَ لِلْأَشْيَاءِ التَّذْكَارِيَّةِ الْمُتَعَلِّقَةِ بِمُوسِيقَى "الرُّوك آنْد رُول" فِي لُنْدُنَ.

وَمِنَ الْمُتَوَقَّعِ أَنْ تَفُوقَ قِيمَةُ الْقِيثارِ مَبْلَغَ 600 أَلْفِ جُنَيْهٍ إسْتِرْلِينِيٍّ (940 أَلْفَ دُولَارٍ).

وَوَصَفَ الْقَائِمُونَ عَلَى مَزَادِ "تَرَاكْس أُوكْشِن" هَذَا الْقِيثارَ، وَهُوَ مِنْ نَوْعِ "جِريتْش 6120 شِيتْ أَتْكِينْز نَاشْفِيل"، بِأَنَّهُ وَاحِدٌ مِنْ أَهَمِّ آلَاتِ الْقِيثارِ الْخَاصَّةِ بِجُون لِينُون الَّتِي تُطْرَحُ فِي السُّوقِ فِي الْأَعْوَامِ الثَّلَاثِينَ الْمَاضِيَةِ.

وَهُنَاكَ صُوَرٌ لِلِينُونَ الَّذِي قُتِلَ فِي نيُويُورْكَ عَامَ 1980 وَهُوَ يَعْزِفُ عَلَى الْقِيثارِ فِي احْتِفَالَاتِ آبِي رُودَ.
</s>

<s><t>السَّمَاءُ تُمْطِرُ شُهُبًا حَتَّى نِهَايَةِ الشَّهْرِ</t>
 قَالَ رَئِيسُ قِسْمِ الْفَلَكِ بِالْمَعْهَدِ الْقَوْمِيِّ لِلْبُحُوثِ الْفَلَكِيَّةِ وَالْجِيُوفِيزِيقِيَّةِ فِي مِصْرَ أَشْرَفُ تَادْرِس إنَّ ظَاهِرَةَ الْمَطَرِ الشِّهَابِيِّ الَّتِي بَدَأَتْ يَوْمَ 14 نُوفَمْبَرَ/تِشْرِينَ الثَّانِي الْجَارِي مُسْتَمِرَّةٌ فِي الْمَنْطِقَةِ الْعَرَبِيَّةِ حَتَّى نِهَايَةِ الشَّهْرِ.

وَتُعْرَفُ هَذِهِ الظَّاهِرَةُ بِـ"الْمَطَرِ الشِّهَابِيِّ" أَوْ "الرَّخَّةِ الشِّهَابِيَّةِ"، وَتَحْدُثُ بِسَبَبِ تَقَاطُعِ مَدَارِ الْأَرْضِ مَعَ مَدَارِ أَحَدِ الْمُذَنَّبَاتِ الْقَدِيمَةِ، فَيَدْخُلُ مَدَارُ الْأَرْضِ فِي نِطَاقِ الذُّيوُلِ التُّرَابِيَّةِ لِلْمُذَنَّبِ، الَّتِي يَتْرُكُهَا خَلْفَهُ دَائِمًا، فَيَحْدُثُ الْهُطُولُ الشِّهَابِيُّ.

وَأَوْضَحَ تَادْرِسُ أنَّ ذِرْوَةَ الْمَطَرِ الشِّهَابِيِّ كَانَتْ يَوْمَيْ 17 وَ18 مِنَ الشَّهْرِ الْجَارِي، لَكِنَّهَا مُسْتَمِرَّةٌ بِمُعَدَّلَاتِ أَقَلَّ حَتَّى نِهَايَةِ الشَّهْرِ.
</s>
<s>
<t>"إيلو": مَوْقِعٌ جَدِيدٌ يُنَافِسُ "فيسبوك"</t>
 تَسْعَى شَبَكَةُ التَّوَاصُلِ الاِجْتِمَاعِيِّ الصَّاعِدَةُ "إيلو" إِلَى مُنَافَسَةِ شَبَكَةِ "فيسْبُوك" عَبْرَ التَّخَلِّي عَنِ الْإِعْلَانَاتِ وَالْحِفَاظِ عَلَى الْخُصُوصِيَّةِ وَحِمَايَةِ الْبَيَانَاتِ.

وَأَوْضَحَتْ شَبَكَةُ "إيلو" أَنَّ أَعْدَادَ مُسْتَخْدِمِيهَا تَتَضَاعَفُ كُلَّ يَوْمَيْنِ أَوْ ثَلَاثَةٍ، عِلْمًا بِأَنَّهَا لَا تَزَالُ تَعْتَمِدُ عَلَى الدَّعَوَاتِ فَقَطْ، حَيْثُ يَجِبُ أَنْ يَكُونَ هُنَاكَ صَدِيقٌ لِلْمُسْتَخْدِمِ الرَّاغِبِ فِي الاِنْضِمَامِ إِلَيْهَا. وَرَغْمَ أَنَّ طَرِيقَةَ اسْتِعْمَالِ الشَّبَكَةِ الْجَدِيدَةِ تَمْتَازُ بِالْبَسَاطَةِ، فَإِنَّهَا لَا تَزَالُ تَفْتَقِرُ إِلَى بَعْضِ الْوَظَائِفِ وَالْخِدْمَاتِ الْمُهِمَّةِ وَبَيْنَهَا خِدْمَةُ الرَّسَائِلِ الْخَاصَّةِ.
</s>

<s>
<t>أفْرِيقْيَا تَنْتَظِرُ لِقَاحَ إيبولا فِي 2015</t>
 أَعْلَنَتْ مُنَظَّمَةُ الصِّحَّةِ الْعَالَمِيَّة أنَّهُ مِنَ الْمُقَرَّرِ إرْسَالُ مِئَاتِ آلَافِ الْجُرْعَاتِ مِنْ لِقَاحَاتٍ مُضَادَّةٍ لِفَيْرُوسِ إيبُولَا إلَى أفْرِيقْيَا فِي النِّصْفِ الْأَوَّلِ مِنَ الْعَامِ الْقَادِمِ، مُوضِحَةً أنَّهُ مِنَ الْمُحْتَمَلِ أنْ تَبْدَأَ التَّجَارِبُ عَلَى اللِّقَاحَاتِ بِأَفْرِيقْيَا فِي دِيسِمْبِرَ/كَانُونَ الْأَوَّلِ الْقَادِمِ.

وَقَالَتِ الطَّبِيبَةُ مَارِي بُول كِينِي مُسَاعِدَةُ الْمُدِيرَةِ الْعَامَّةِ لِمُنَظَّمَةِ الصِّحَّةِ الْعَالَمِيَّةِ فِي مُؤْتَمَرٍ صَحَفِيٍّ إنَّهُ سَيَتِمُّ إرْسَالُ خُبَرَاءَ لِلْمُسَاعَدَةِ الْعَاجِلَةِ فِي مُكَافَحَةِ الْفَيْرُوسِ.

وَأَضَافَتْ - فِي خِتَامِ اجْتِمَاعٍ رَفِيعِ الْمُسْتَوَى عَلَى مُسْتَوَى الْخُبَرَاءِ لِلْمُنَظَّمَةِ فِي جِنِيفَ- أنَّ تَجَارِبَ تُجْرَى فِي الْوَقْتِ الرَّاهِنِ فِي الْوِلَايَاتِ الْمُتَّحِدَةِ وَبَرِيطَانْيَا وَمَالِي عَلَى لِقَاحَيْنِ لِمُكَافَحَةِ الْمَرَضِ الْقَاتِلِ، مُشِيرَةً إلَى أنَّ تَجَارِبَ أُخْرَى سَتَبْدَأُ قَرِيبًا فِي سُوِيسْرَا وَأَلْمَانْيَا.

</s>


<s>
<t>الشَّبابُ يَهْجُرونَ الرَّقْمِيَّةَ والآباء يدمنونها</t>
كَرَ أَحَدُ الْبَاحِثِينَ أنَّ هُنَاكَ حَالَةً مِنَ الْهِجْرَةِ الْجَمَاعِيَّةِ لَدَى الشَّبَابِ الصِّغارِ إلَى مَرْحَلَةِ مَا قَبْلَ الْعَصْرِ الرَّقْمِيِّ، عَلَى عَكْسِ مَا يَعْتَقِدُ الْكَثِيرُونَ.

وَقَالَ الْبَاحِثُ فِيلِيب إيكْرَاتِه لِوَكَالَةِ الْأَنْبَاءِ الْأَلْمَانِيَّةِ إنَّ هُنَاكَ عَوْدَةً مُتَزَايِدَةً مِنْ جَانِبِ الشَّبَابِ الْيَافِعِينَ إلَى الْعَلَاقَاتِ الشَّخْصِيَّةِ الْمُبَاشِرَةِ وَالرِّحْلَاتِ وَالْحِرَفِ الْيَدَوِيَّةِ وَالْوَجَبَاتِ الْغِذَائِيَّةِ التَّقْلِيدِيَّةِ، فِي حِينِ أنَّ الْمَشْغُولِينَ الْآنَ بِالْهَوَاتِفِ الذَّكِيَّةِ وَأَحْدَثِ الْأَجْهِزَةِ الرَّقْمِيَّةِ هُمُ الْأَكْبَرُ سِنًّا.

وَاعْتَبَرَ إيكْرَاتِه أنَّ تَصَوُّرَ النَّاسِ أنَّ شَبَابَ الْيَوْمِ يَتَبَنَّى كُلِّيًّا الْعَصْرَ الرَّقْمِيَّ هُوَ تَشْخِيصٌ غَيْرُ صَحِيحٍ وَسَيُؤَدِّي إلَى رَدٍّ عَنِيفٍ، وَفْقَ تَعْبِيرِهِ.

وَتَابَعَ الْبَاحِثُ قائِلًا "إنَّ الشَّبَابَ الْيَوْمَ يَقُومُ بِمُحَاوَلَةٍ وَاعِيَةٍ لِإيْجَادِ مَسَارٍ مُوَازٍ وَمُنَاظِرٍ لِلْعَصْرِ الرَّقْمِيِّ".
</s>

<s>
<t>الصُّومالُ: إمْكاناتٌ زِراعِيَّةٌ هائِلَةٌ، وَلَكِن ...</t>
 احْتَفَلَ الْعَالَمُ يَوْمَ الْخَمِيسِ بِالْيَوْمِ الْعَالَمِيِّ لِلْغِذَاءِ بَيْنَمَا لا تَزَالُ حَالَةُ الْأَمْنِ الْغِذَائِيِّ فِي الصُّومَالِ فِي مُسْتَوًى مُتَدَنٍّ جِدًّا وَفْقَ مُنَظَّمَاتٍ أُمَمِيَّةٍ أَطْلَقَتْ تَحْذِيرَاتِهَا مُؤَخَّرًا مِنْ أنَّ مِلْيُونَ صُومَالِيٍّ سَيُوَاجِهُونَ نَقْصًا حَادًّا فِي الْغِذَاءِ، وَهُوَ مَا يُنْذِرُ بِتَكْرَارِ مَوْجَةِ الْجَفَافِ وَالْمَجَاعَةِ الَّتِي وَقَعَتْ عَامَ 2011 وحَصَدَتْ أَرْوَاحَ نَحْوِ رُبْعِ مِلْيُونِ صُومَالِيٍّ.

وَبِمُنَاسَبَةِ إِحْيَاءِ هَذَا الْيَوْمِ فِي الْعَاصِمَةِ الصُّومَالِيَّةِ مُقَدِيشُو، شَدَّدَ الْمُشَارِكُونَ عَلَى ضَرُورَةِ دَعْمِ الْقِطَاعِ الزِّرَاعِيِّ، وَأَكَّدُوا أنَّ اسْتِغْلَالَ الزِّرَاعَةِ بِشَكْلٍ جَيِّدٍ لا يَسُدُّ الاحْتِيَاجَاتِ الْغِذَائِيَّةَ لِلصُّومَالِيِّينَ فَقَطْ بَلْ قَدْ يَجْعَلُ الصُّومَالَ حَسَبَ رَأْيِهِمْ سَلَّةً غِذَائِيَّةً لِلْعَالَمِ.
وَأَجْمَعَ الْمُشَارِكُونَ عَلَى أنَّ الْقِطَاعَ الزِّرَاعِيِّ شَهِدَ تَرَاجُعًا كَبِيرًا فِي الْعَقْدَيْنِ الْأَخِيرَيْنِ نَتِيجَةَ عَوَامِلَ مَحَلِّيَّةٍ وَخَارِجِيَّةٍ. 
</s>





<s><t>وَسَائِلُ أَمَانِ الْهَوَاتِفِ الذَّكِيَّةِ </t>
يُسَبِّبُ ضَيَاعُ الْهَوَاتِفِ الذَّكِيَّةِ قَلَقًا كَبِيرًا لِلْمُسْتَخْدِمِينَ لِأنَّهُ يُهَدِّدُ أمْنَ الْمَعْلُومَاتِ الشَّخْصِيَّةِ الْمُتَاحَةِ عَلَى هَذِهِ الْأجْهِزَةِ.
 يُسَبِّبُ ضَيَاعُ أَوْ سَرِقَةُ الْهَوَاتِفِ الذَّكِيَّةِ قَلَقًا كَبِيرًا لِلْمُسْتَخْدِمِينَ، نَظَرًا لِكَمِّيَّةِ الْبَيَانَاتِ الشَّخْصِيَّةِ الَّتِي يَتِمُّ تَخْزِينُهَا عَلَيْهَا. وَيُعْتَبَرُ تَفْعِيلُ قُفْلِ الْجِهَازِ بِمَثَابَةِ الْخُطْوَةِ الْأُولَى لِحِمَايَةِ الْبَيَانَاتِ الشَّخْصِيَّةِ، سَوَاءً كَانَ ذَلِكَ بِاسْتِخْدَامِ الرَّقْمِ السِّرِّيِّ أَوِ الْأَنْمَاطِ أَوْ بَصْمَةِ الْأَصَابِعِ أَوْ خَاصِّيَّةِ التَّعَرُّفِ عَلَى وَجْهِ الْمُسْتَخْدِمِ.

وَإِذَا مَا تَعَرَّضَ الْهَاتِفُ الذَّكِيُّ لِلضَّيَاعِ أَوِ السَّرِقَةِ، فَيُمْكِنُ لِلْمُسْتَخْدِمِ الاِسْتِعَانَةُ بِوَظِيفَةِ تَحْدِيدِ الْمَوْقِعِ أَوْ وَظِيفَةِ حَذْفِ الْبَيَانَاتِ عَنْ بُعْدٍ لِلْحِفَاظِ عَلَى الْخُصُوصِيَّةِ، وَتَتَوَفَّرُ مِثْلُ هَذِهِ الْوَظَائِفِ فِي أَغْلَبِ أَنْظِمَةِ التَّشْغِيلِ.

</s>


<s><t>نَصَائِحُ لِإِيقَافِ تَسَاقُطِ الشَّعْرِ </t>
كَيْفَ تَتَصَرَّفُ لِتُوقِفَ تَسَاقُطَ شَعْرِكَ؟ إِلَيْكَ نَصَائِحَ بَسِيطَةً قَدْ تُفِيدُكَ فِي هَذِهِ الْمَسْألَةِ.
كَيْفَ تَتَصَرَّفُ لِتُوقِفَ تَسَاقُطَ شَعْرِكَ وَتُحَافِظَ عَلَى مَا تَبَقَّى مِنْهُ؟ أَوْرَدَ مَوْقِعُ "غيزوندهايت تيبس" الْأَلْمَانِيُّ الْإلَكْترُونِيُّ الْمُخْتَصُّ بِالصِّحَةِ نَصَائِحَ هَامَّةً وَبَسِيطَةً قَدْ تُسَاعِدُكَ، مِنْ أَهَمِّهَا: مُرَاجَعَةُ طَبِيبٍ مُخْتَصٍّ فَوْرَ ظُهُورِ أَعْرَاضِ تَسَاقُطِ الشَّعْرِ، وَتَنَاوُلُ الْأَطْعِمَةِ الْغَنِيَّةِ بِالْفِيتَامِينَاتِ وَالْمَعَادِنِ، وَتَجَنُّبُ التَّوَتُّرِ، وَالْمُحَافَظَةُ عَلَى الْقَدْرِ الْكَافِي مِنَ النَّوْمِ.
</s>

<s><t>
الْغِنَاءُ يُقَوِّي جِهَازَ الْمَنَاعَةِ
</t>
أَثْبَتَتْ دِرَاسَةٌ أَلْمَانِيَّةٌ حَدِيثَةٌ أنَّ الْغِنَاءَ الْجَمَاعِيَّ يُسَاعِدُ عَلَى تَقْوِيَّةِ جِهَازِ الْمَنَاعَةِ، إضَافَةً إلَى مَفْعُولِهِ الْمُضَادِّ لِلتَّوَتُّرِ.

 أَثْبَتَتْ دِرَاسَةٌ أَلْمَانِيَّةٌ حَدِيثَةٌ دَوْرَ الْغِنَاءِ الْجَمَاعِيِّ فِي تَعْزِيزِ الْجِهَازِ الْمَنَاعِيِّ لِلْجِسْمِ وَتَنْظِيمِ دَقَّاتِ الْقَلْبِ، إِضَافَةً إِلَى خَفْضِ هُرْمُونِ التَّوَتُّرِ، الْكُورْتِيزُول، مِمَّا يَجْعَلُ تَأْثِيرَهُ عَلَى الصِّحَّةِ مُشَابِهًا لِتَأْثِيرِ الْيُوغَا.

وَتَوَصَّلَ الْبَاحِثُ الْمُوسِيقِيُّ الْألْمَانِيُّ "غونثر كرويتس" إِلَى هَذِهِ النَّتِيجَةِ بَعْدَ إِجْرَائِهِ تَجْرِبَةً عَلَى مَجْمُوعَةِ مُغَنِّينَ فِي جَوْقَةٍ مُوسِيقِيَّةٍ. وَنَصَحَت الدِّرَاسَةُ بِمُمَارَسَةِ الْغِنَاءِ حَتَّى وَإِنْ لَمْ يَكُنْ بِشَكْلٍ مُتْقَنٍ، وَأَكَّدَتْ أَنَّ الْغِنَاءَ ضِمْنَ مَجْمُوعَاتٍ لَهُ فَعَّالِيَّةٌ أَكْثَرُ مِنَ الْغِنَاءِ الْمُنْفَرِدِ.
</s>

<s>
<t> وَرْدُ الطَّائِفِ.. قِصَّةُ عِشْقٍ </t>
لا يُذْكَرُ اسْمُ الْوَرْدِ إلَّا اسْتَحْضَرَت الْأَذْهَانُ مَدِينَةَ الطَّائِفِ الَّتِي يُعْتَبَرُ عِطْرُهَا مِنْ أَغْلَى الْعُطُورِ.
 يَرْتَبِطُ الْوَرْدُ بَيْنَ النَّاسِ بِالصَّبَاحَاتِ وَالْمَسَاءَاتِ وَالْهَدَايَا وَالزِّيَارَاتِ أَمَّا عِنْدَ أَهْلِ الطَّائِفِ فَهُوَ ارْتِبَاطٌ رُوحِيٌّ وَتَارِيخِيٌّ وَعِشْقٌ مُتَبَادَلٌ، يَسْقُونَهُ وَيَعْرِفُونَهُ كَمَا يَعْرِفُهُمْ مُنْذُ الْقَرْنِ التَّاسِعِ الْهِجْرِيِّ.

لا يُذْكَرُ اسْمُ الْوَرْدِ إلَّا اسْتَحْضَرَت الْأَذْهَانُ مَدِينَةَ الطَّائِفِ (88 كِيلُومِتْرًا شَرْقَ مَكَّةَ الْمُكَرَّمَةَ) وَرَائِحَةَ عِطْرِ وَرْدِها الْفَوَّاحَةَ، الَّذِي يَعْتَبِرُهُ صُنَّاعُ الْعُطُورِ مِنْ أَغْلَى الْعُطُورِ.

وَأَطْيَبُ الْوَرْدِ الطَّائِفِيِّ مَا كَانَ فِي جِبَالِ الْهَدَا وَالشِّفَاءِ، وَأَعْبَقُهَا مَا يُرْوَى مِنْ مِيَاهِ الْمَطَرِ وَلَمْ يُؤْذِهِ قَرٌّ أَوْ حَرٌّ، يَطِيبُ الْمُزَارِعُ مَعَهُ فَيْزَدَادُ طِيبًا.

وَفِي كُلِّ عَامٍ مِنْ مَوْسِمِ الْوَرْدِ الطَّائِفِيِّ (نِهَايَةَ مَارِسَ/آذَارَ وَأَوَائِلَ أبْرِيلَ/نِيسَانَ) تُرْوَى قِصَّةُ حُبٍّ بَيْنَهُ وَبَيْنَ أَهْلِهِ عَلَى قِمَمِ وَسُفُوحِ جِبَالِ الطَّائِفِ.
</s>


<s>
<t>
لِمَاذَا نَبْكِي مِنَ الْفَرَحِ؟
</t>
مَعَ أنَّ الْأَمْرَ قَدْ يَبْدُو غَرِيبًا ، فَإنَّ الْبُكَاءَ مِنَ الْفَرَحِ آلِيَّةٌ طَبِيعِيَّةٌ لاسْتِعَادَةِ التَّوَازُنِ الْعَاطِفِيِّ.


قَدْ يَبْدُو الْأَمْرُ رَدًّا غَرِيبًا أَنْ يَنْفَجِرَ الشَّخْصُ بِالْبُكَاءِ عِنْدَمَا يَكُونُ سَعِيدًا، لَكِنَّ مَجْمُوعَةً مِنْ عُلَمَاءِ النَّفْسِ الْأَمِيرْكِيِّينَ تَوَصَّلُوا لِسَبَبِ ذَلِكَ وَهُوَ أَنَّ "دُمُوعَ الْفَرَحِ" قَدْ تَكُونُ طَرِيقَةَ الْجِسْمِ الصَّحِيحَةِ لِاسْتِعَادَةِ "التَّوَازُنِ الْعَاطِفِيِّ" بِهَذِهِ التَّعْبِيرَاتِ.

وَيَرَى عُلَمَاءُ النَّفْسِ أنَّهُ بِالاسْتِجَابَةِ لِلْعَوَاطِفِ الْإِيجَابِيَّةِ الْجَيَّاشَةِ بِأُخْرَى سَلْبِيَّةٍ يَصِيرُ الشَّخْصُ قَادِرًا عَلَى تَهْدِئَةِ هَذِهِ الانْفِعَالَاتِ الشَّدِيدَةِ بِسُرْعَةٍ أَكْبَرَ.

وَقَالَ الْعُلَمَاءُ إنَّ مِثْلَ هَذِهِ الْأَفْكَارِ تَزِيدُ فَهْمَهُمْ لِكَيْفِيَّةِ تَعْبِيرِ النَّاسِ عَنْ عَوَاطِفِهِمْ وَمُرَاقَبَتِهَا وَمَا لِهَذَا مِنِ ارْتِبَاطٍ مُهِمٍّ بِالصِّحَّةِ النَّفْسِيَّةِ وَالْجَسَدِيَّةِ وَنَوْعِيَّةِ الْعَلَاقَاتِ مَعَ الْآخَرِينَ بَلْ حَتَّى كَيْفِيَّةِ تَعَامُلِ النَّاسِ مَعَ بَعْضِهِمْ بِشَكْلٍ جَيِّدٍ.
</s>
<s>
<t>
رِوَايَةُ "عُشْب اللَّيَالِي" لِبَاتْرِيك مُودْيَانُو</t>
يَسْتَعِيدُ الْكَاتِبُ في هَذِهِ الرِّوَايَةِ صُورَةً حَالِكَةً لِباريس أثْنَاءَ الْحَرْبِ الْعَالَمِيَةِ الثَّانِيّةِ، حِينَ تَحَوَّلَتْ مِن مَدِينَةِ أنْوَارٍ إلى مَدِينَةِ أشْبَاحٍ.

يَسْتَعِيدُ الْفَرَنْسِيُّ بَاترِيك مُوديَانو -الْحَائِزُ عَلَى جَائِزَةِ نُوبَل لِلْآدَاب 2014- فِي رِوَايَتِهِ "عُشْبُ اللَّيَالِي" صُورَةً حَالِكَةً لِبَارِيس أَثْنَاءَ الْحَرْبِ الْعَالَمِيَّةِ الثَّانِيَّةِ وَمَا تَلَاهَا، وَكَيْفَ تَحَوَّلَتْ مِنْ مَدِينَةٍ لِلْأَنْوَارِ إِلَى مَدِينَةٍ لِلْأَشْبَاحِ.

الرَّاوِي جُون مُثَقَّفٌ بَارِيسِيٌّ مُسِنٌّ، يُحَاوِلُ اسْتِجْمَاعَ ذَاكِرَتِهِ لِتَدْوِينِ بَعْضِ الْمَحَطَّاتِ وَالْمُفَارَقَاتِ الَّتِي مَرَّ بِهَا فِي حَيَاتِهِ، وَيَتَذَكَّرُ أَجْوَاءَ بَارِيس حِينَ خَرَجَتْ مُنْهَكَةً مِنَ الْحَرْبِ، مُحَاوِلًا إِعَادَةَ اكْتِشَافِ الْحَقَائِقِ، لَعَلَّ الزَّمَنَ الْفَاصِلَ بَيْنَ الْمَرْحَلَتَيْنِ يُوضِحُ لَهُ مَا اسْتَعْصَى عَلَى فَهْمِهِ حِينَهَا.
</s>
<s>
<t>
سِتَّةُ مَلَايِينِ بَائِعٍ مُتَجَوِّلٍ فِي مِصْرَ</t>
يَقْتَرِبُ عَدَدُ الْبَاعَةِ الْمُتَجَوِّلِينَ فِي مِصْرَ مِنْ سِتَّةِ مَلَايِين، يَتَعَامَلُونَ بِنَحْوِ 40% مِنَ السُّيُولَةِ الْمَالِيَّةِ فِي السُّوقِ الْمِصْرِيَّةِ.

قَالَتِ النَّاشِطَةُ الْحُقُوقِيَّةُ فِي مَجَالِ الْعُمَّالِ هُدَى مُنْعِم فِي مُؤْتَمَرٍ صَحَفِيٍّ إنَّ الْبَائِعَ الْمُتَجَوِّلَ يُمْكِنُ أنْ يَكُونَ مَصْدَرًا لِلدَّخْلِ الْقَوْمِيِّ إذَا تَمَّ اسْتِغْلَالُهُ بِشَكْلٍ صَحِيحٍ.

وَأَضَافَتْ أنَّ الْقُدْرَةَ الشِّرَائِيَّةَ لِلْمُوَاطِنِ الْمِصْرِيِّ وَخَاصَّةً بَعْدَ ارْتِفَاعِ الْأَسْعَارِ فِي الآوِنَةِ الْأَخِيرَةِ، أتَاحَتْ لِلْبَائِعِ الْمُتَجَوِّلِ أنْ يَكُونَ جَاذِبًا لِلْمُوَاطِنِ الْأَقَلِّ دَخْلًا.

وَيَعِيشُ أَكْثَرُ مِنْ 25 مِلْيُونَ مِصْرِيٍّ مِنْ أَصْلِ أكْثَرَ مِنْ 90 مِلْيُونًا تَحْتَ خَطِّ الْفَقْرِ، طِبْقًا لِبَيَانَاتٍ صَادِرَةٍ عَنْ جِهَازِ التَّعْبِئَةِ الْعَامَّةِ وَالإحْصَاءِ الْمِصْرِيِّ.

وَحَوْلَ الْبَاعَةِ الْمُتَجَوِّلِينَ وَمَطَالِبِهِمْ، قَالَ مُحْمَّدُ عَبْد الله، رَئِيسُ نِقَابَةِ الْبَاعَةِ الْمُتَجَوِّلِينَ وَالْعَمَالَةِ الْحُرَّةِ إنَّ بَعْضَ الْبَاعَةِ الْمُتَجَوِّلِينَ هُمْ مِنْ أصْحَابِ الْمُؤَهِّلَاتِ الْمُتَوَسِّطَةِ وَالْعُلْيَا، مُضِيفًا "نُحَاوِلُ خَلْقَ فُرَصِ عَمَلٍ بِأَيْدِينَا".
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
<s>
<t></t>
</s>
