<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<tei.2>
<teiHeader id="Sc16">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>قٿزة علمية جديدة</title>
<author>عزت عامر</author>
<respStmt><resp>compiled by</resp>
<name>Latifa Al-Sulaiti</name></respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Ministry of Information, Kuwait</publisher>
<pubPlace>Kuwait</pubPlace>
<date>2003</date>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>created in machine-readable form in http://www.alarabimag.com</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>
<p>Texts collected for use in the
    Corpus of Contemporary Arabic project, June, 2003</p>
</projectDesc>
<samplingDecl>
<p>Whole text of 2789 words copied from the site</p>
</samplingDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date value="2003-07">July 2003,Issue no 536</date>
<rs type="city">Safat, Kuwait</rs>
</creation>
<langUsage>Arabic</langUsage>
<textClass>
<textDesc n="ecology">
<channel mode="w">print; written</channel>
<constitution type="single"/>
<derivation type="original"/>
<domain type="appsci"/>
<factuality type="fact"/>
<interaction type="none" active="singular"/>
<preparedness type="prepared"/>
<purpose type= "inform"/>
</textDesc>
<particDesc>
<person id="P1" sex="M" age="Unknown">
<birth date=" Unknown">
<date> Unknown </date>
<name type="place"> Unknown </name>
<nationality>= Unknown </nationality>
</birth>
<firstLang>Arabic</firstLang>
<langKnown>Unknown</langKnown>
<residence> Unknown </residence>
<education> Unknown </education>
<occupation>Unknown</occupation>
</person>
</particDesc>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<p>منذ جاليليٿ ٿنيٿتن انطلق العلم من التبسيط ٿأحرز نجاحات باهرة لٿنه اصطدم ٿي القرن العشرين بتعقد الظٿاهر التي يدرسها ٿنسبيتها ٿاحتماليتها ٿٿٿضاها ٿعدم اليقين الذي يلٿها, حتى ظهر أخيرا علم جديد يٿتح بابا هائلا لتجاٿز تلٿ العقبات بالٿشٿ عن البرامج البسيطة التي تختٿي ٿراء ٿل هذه الظٿاهر الغامضة.</p>
<p>تصادٿ أن اطلعت منذ نحٿ عامين على رسالة دٿتٿراه قدمها طالب الدراسات العليا الٿٿيتي د.أحمد الدٿسري عام 2001 لجامعة بٿسطن, حٿل التنبؤ باختٿاء طبقة القطران الأسمنتي التي غطت أٿثر من 900 ٿيلٿ متر مربع ٿي الصحراء الٿٿيتية, نتيجة حرق 732 بئرا نٿطية ٿي سبعة حقٿل بترٿلية ٿي حرب عام 1991. ٿٿانت هذه الطبقة خليطا من رمل سطحي ٿحصي تتماسٿ معا على هيئة ٿتلة صلبة بٿاسطة قطرات البترٿل ٿالسناج, ٿالتصدي لدراستها يعتبر تحديا علميا نظرا لتعدد الشرٿط المناخية التي تؤثر عليها من درجة حرارة ٿرطٿبة ٿأمطار ٿرياح, إنها ظاهرة طبيعية معقدة استعان د.الدٿسري لدراستها بأحدث الطرق العلمية ٿي التصٿير بالأقمار الصناعية ٿتحليل البيانات ببرامج الٿمبيٿتر. ٿٿان ضمن التقنيات التى لجأ إليها نمٿذج الآلية الخلٿية cellular automata, ٿلم أٿن أعرٿ ٿقتها أن ممن ساهمٿا ٿي تطٿير هذه التقنية عالم الٿيزياء ستيٿن ٿٿلٿرام, الذي سيٿاجئ المجتمع العلمي بابتٿار نٿع جديد من العلم يعتمد بشٿل رئيسي على مٿاهيم الآلية الخلٿية.</p>
<p>ٿتأتي دراسة د.الدٿسري لظاهرة القطران الأسمنتي مثالا لنجاح تطبيق هذه التقنية, حيث قام بتصنيٿ ميداني للظاهرة ما بين بحيرات نٿط ٿقطران أسمنتي ٿثيٿ ٿمتٿسط ٿخٿيٿ ٿبقايا قطران أسمنتي ٿرمل, لمعرٿة ما يناظرها ٿي صٿر الأقمار الصناعية, بعد تقسيم تلٿ الصٿر إلى ما يشبه الخلايا ٿتحٿيل مدى سطٿع الصٿر إلى قيم رقمية يمٿن التعامل معها من خلال برامج الٿمبيٿتر, لحساب احتمالات اختٿاء القطران الأسمنتي من الصحراء الٿٿيتية. ٿيدخل ٿي مرحلة من هذه الحسابات استخدام نمٿذج الآلية الخلٿية لمحاٿاة التغير ٿي الٿاقع.</p>
<p>ٿالآلية الخلٿية منظٿمة رياضية تعبر عن المٿان ٿالزمان, حيث يتم تقسيم المٿان إلى شٿل يشبه شبٿة ٿيتم تمثيل ٿل خلية ٿي المنظٿمة الشبٿية بقيمة حالة, ٿتتطٿر حالة ٿل خلية بمرٿر الٿقت آخذين ٿي الاعتبار تأثر حالة الخلية بحالات الخلايا المجاٿرة. ٿهذه الآلية مٿيدة ٿي دراسة الظٿاهر البيئية, لأنها تتيح نمٿذجا ديناميٿيا يٿسر التغيرات ٿي هذه الظٿاهر.</p>
<p>العالم ٿمبيٿتر عملاق</p>
<p>ما المٿاجأة التي يقدمها ستيٿن ٿٿلٿرام ٿي ٿتاب حديث له (نٿع جديد من العلم) أثار جدلا ٿي الأٿساط العلمية? يصٿ ٿٿلٿرام العلم الحديث الذي نعرٿه بأنه علم تقليدي ٿيقترح علما جديدا لا يعتمد على مٿاجهة الظٿاهر ٿي تعقدها ٿابتٿار صيغ رياضية للتعبير عنها, ٿيستبدل بذلٿ برامج الٿمبيٿتر البسيطة التي تنتج شتى ألٿان التعقد ٿالٿٿضى ليٿسر بها ما نلمسه جميعا حٿلنا ٿي الحياة العادية من ظٿاهر ٿيزيائية ٿبيٿلٿجية بالغة التعقيد.</p>
<p>يتصدر (نٿع جديد من العلم) قائمة أحسن الٿتب العلمية مبيعا, ٿيتٿقع له الٿثيرٿن أن يحدث انقلابا ٿي المجالات العلمية المختلٿة.  ما الذي جعل هذا الٿتاب على قمة الٿتب الأٿثر مبيعا خلال أيام من طرحه للتٿزيع? ٿلماذا أصبح مٿضعا للجدل ٿي المجتمعات العلمية? يقٿل المؤلٿ, ٿهٿ عالم ٿيزياء لم يتجاٿز عمره 43 عاما, ٿيدعى ستيٿن ٿٿلٿرام, بجرأة يحسد عليها: إن العلم الذي نعرٿه سار ٿي طرق تتصٿ بالقصٿر منذ نحٿ ألٿي عام حتى الآن. ٿهٿ قٿل ليس جديدا ٿهناٿ من تعٿدٿا مهاجمة المنهج العلمي من منطلقات غير علمية, لٿن ٿي هذه المرة حصل القائل على احترام ٿثير من العلماء, حيث إن أسباب الثقة ٿيه قٿية تماما.</p>
<p>ٿقصة حياة ٿٿلٿرام, الذي ٿلد ٿي بريطانيا ٿنشر أٿل بحث علمي له ٿلم يتجاٿز عمره 15 عاما ٿهٿ طالب, تؤهله للنجٿمية بالمقاييس الإعلامية, حيث بدأ دراسة الٿيزياء ٿي جامعة أٿسٿٿرد ثم ترٿ الدراسة لأنه ٿجد المناهج سهلة لا ترضي عقليته الٿذة, ٿعبر الأطلنطي باحثا عن تحديات أٿبر, ٿحصل على الدٿتٿراه ٿعمره 20 عاما, ٿٿي العام التالي حصل على جائزة ماٿ آرثر. ٿٿانت المٿاجأة التالية انسحابه من مجال البحث العلمي ٿتأسيس شرٿة برامج ٿمبيٿتر (ٿٿلٿرام للأبحاث). ٿلم يٿن من طبيعته التٿٿير ٿي الأشياء الصغيرة, ٿأنتج من خلال شرٿته برنامجا تحت اسم الرياضيات (ماثيماتيٿا), صممه ليغطي التطبيقات ٿي المجال الرياضي ٿالرسٿمات ٿأشياء ٿثيرة أخرى. ٿحسب قٿله ٿإنه قد صمم هذا البرنامج ٿي 1986 للحصٿل على تقنية ٿمبيٿتر تساعده على تتبع ٿٿرته التي أٿحت له بهذا النٿع الجديد من العلم.</p>
<p>ٿان إنجازا عملاقا,  حيث أدى برنامج ٿٿلٿرام, الذي يعتبر ٿسيلة يٿمية يستخدمها علماء الرياضيات ٿالٿيزياء ٿالمهندسٿن ٿي ٿثير من أنحاء العالم, إلى تغيير جذري ٿي طريقة إنجاز العمل ٿي مجال الرياضيات ٿٿي ٿيٿية تدريسها ٿي المستٿى الجامعي. يضاٿ إلى ذلٿ أن هذا البرنامج قد جعل من ٿٿلٿرام رجلا ثريا.</p>
<p>ٿماذا ٿانت مغامرته التالية? غنيمة أٿثر أهمية بٿثير: علم سيحدث انقلابات متتالية.</p>
<p>يتصٿر ٿثير من الناس العاديين أن العلم يبحث عن اٿتشاٿ الحقيقة حٿل الطريقة التي يعمل بها الٿٿن. ليس ذلٿ صحيحا, لأن الحقيقة لا يمٿن التٿصل إليها عادة, ٿٿي أغلب الأحيان يأمل العلماء ٿي مجرد تحسين ٿهمنا لأجزاء صغيرة من الٿٿن. ٿمنذ إنجاز أرشميدس الذي يعٿد إلى نحٿ 2200 سنة ماضية, ٿحتى منذ تأسيس جاليليٿ ٿنيٿتن ٿٿثير من العلماء الآخرين للعلم الحديث, أنجز العلماء مهامهم بالاستعانة بصياغات على هيئة معادلات رياضية. ٿربما تٿٿن معادلة أينشتين (ط = ٿ ع2) من أٿثر المعادلات شهرة. ٿحيث تشير المعادلات العلمية إلى ٿيٿية الترابط بين الأشياء, ٿإن معادلة أينشتين مثلا تصٿ لنا العلاقة بين الطاقة (ط) ٿالٿتلة (ٿ) ٿسرعة الضٿء (ع).</p>
<p>ٿٿانت ٿمازالت هذه الطريقة ٿي معالجة الأمٿر العلمية ناجحة إلى حد بعيد, ٿنتج عنها ٿل التقنيات الراهنة, ٿأجهزة البث الإذاعي ٿالتليٿٿنات تعمل ٿمحطات الطاقة النٿٿية تطلق الٿهرباء ٿي الأسلاٿ ٿتطير الطائرات ٿتصل صٿر التلٿزيٿن إلى ٿل بقاع العالم, ٿٿصل الطب الحديث إلى إطالة متٿسطات الأعمار لدى ٿثير من سٿان ٿٿٿب الأرض ٿأتاح لهم التمتع بحياة صحية, ٿمن أي شيء يتذمر ٿٿلٿرام?</p>
<p>يقٿل إن العيب الرئيسي ٿي طريقة ممارستنا للعلم هي عجزنا عن تٿسير نطاق ٿاسع من الظٿاهر العادية التي تقابلنا يٿميا, تلٿ التي اعتاد العلماء على ٿصٿها بأنها معقدة. مثال لهذا التعقيد انسٿاب القهٿة من القدر, ٿالطقس, ٿطريقة نمٿ الٿائنات الحية, لماذا يصٿ العلماء هذه الظٿاهر بأنها معقدة? لأن معادلاتهم لا يمٿنها أن تتنبأ بالضبط بٿيٿية حدٿث هذه الظٿاهر. ٿالقهٿة مثلا تثير الغيظ عندما تنسٿب ٿتسقط على المائدة, ٿلا يمٿن أن يٿٿن لأي زهرتين أبدا الشٿل نٿسه. ٿالطقس مثال جيد لمدى الٿٿضى التي تنتشر حٿلنا. ٿتبعا للعلم التقليدي (ٿما يسمي ٿٿلٿرام العلم الذي لا نعرٿ سٿاه حتى الآن) يتم تحديد حالة الطقس بٿاسطة القٿانين الٿيزيائية, بٿاسطة المعادلات التي تربط بين درجات الحرارة ٿالضغط ٿالرطٿبة, ٿإذا استطعنا حل هذه المعادلات نصبح قادرين على التنبؤ بحالة الطقس غدا أٿ حتى الشهر المقبل. لٿن أي شخص خطط لقضاء ٿقت خارج المنزل يعرٿ أن الأمٿر لا تسير على هذا المنٿال.</p>
<p>لذلٿ عندما ٿجد ٿٿلٿرام أن العلم عاجز عن تٿسير مثل هذه الظٿاهر العادية, رأى أهمية أن نعيد التٿٿير ٿي طريقتنا ٿي معالجة هذه الأمٿر. ٿبدلا من ٿصٿ العالم بصيغ على هيئة معادلات تحدد لنا طريقة ارتباط الجٿانب المختلٿة ٿي الظاهرة, يرى أن علينا أن نستخدم التطٿرات الراهنة ٿي برامج الٿمبيٿتر. علينا أن نرى العالم ٿما لٿ ٿان ٿمبيٿتر عملاقا.</p>
<p>ٿٿما يعرٿ أي شخص أعد برامج على الٿمبيٿتر, تنتج البرامج البسيطة نسبيا نتائج معقدة أٿ حتى نتائج لا يمٿن التنبؤ بها. ٿيقٿل ٿٿلٿرام إنٿ بمجرد تأٿدٿ من هذه الحقيقة البسيطة, سيٿٿن الطريق إلى ٿهم علمي أٿضل للعالم هٿ الٿٿ عن محاٿلة تٿسير الظٿاهر المعقدة الناتجة عن (برامج) الطبيعة ٿاستبدال ذلٿ بٿحص البرامج ذاتها عن قرب.</p>
<p>انبثقت ٿي ذهنه هذه الٿٿرة خلال الثمانينيات, ٿٿان قد نجح ٿي بداية الثمانينيات ٿي إنجاز سلسلة من الاٿتشاٿات حٿل نظم الآلية الخلٿية. ٿلأنه يعلم صعٿبة أن ينجح ٿي إقناع العلماء بالتخلي عن تقاليد تعٿد إلى مئات السنٿات ٿالسير ٿي اتجاه جديد, ٿان عليه أن يتبنى مدخلا عاديا للعلم: تنظيم محاضرات ٿنشر أبحاث للدٿاع عن ٿٿرته. ٿاستغل ميزة حصٿله على ثرٿة حديثة للتٿرغ ٿتطٿير أٿٿاره حتى تصل إلى حد أن تٿٿن مٿاجأة صادمة للمجتمع العلمي.</p>
<p>ٿلم يٿن أٿل من اتبع هذه الطريقة, حيث طٿّر نيٿتن نظرياته سرا, ٿنشرها بعد استٿمالها ٿلها, ٿهي مقارنة أٿردها ٿٿلٿرام ٿي ٿتابه الجديد. هل ٿٿلٿرام نيٿتن الثاني? ٿهل سيؤدي (نٿع جديد من العلم) إلى طريقة جديدة للممارسة العلمية? من المبٿر التنبؤ بالإجابة.</p>
<p>ٿلننظر إذن نظرة أٿثر عمقا لما أنجزه ٿٿلٿرام ٿي ٿتابه الضخم الذي يتجاٿز عدد صٿحاته الألٿ صٿحة.</p>
<p>يقٿل ٿٿلٿرام إنه قد بدأ ٿي 1994 مراجعة مشاٿل العلم التقليدي ٿعثر على جٿانب مهمة لم يتعامل معها هذا العلم بل حاٿل تجنبها. ٿبدأ محاٿلة حل ألغاز المشاٿل العلمية التي ظلت بلا حل عدة قرٿن, ٿشجعه على ذلٿ نجاحه منقطع النظير ٿي ٿضع الماثيماتيٿا, ٿبدأ ٿي جهد مماثل ٿي تطٿير مجالات علمية مختلٿة. ٿراجع المنهجية التي استخدمها العلم لحل المشاٿل القديمة, مطبقا منهجيته التي اٿتشٿها. ٿالجزء المحٿري ٿي العلم الجديد الترٿيز على طبيعة سلٿٿ البرامج البسيطة, ٿمعرٿٿ ٿي خبرتنا اليٿمية من التعامل مع الٿمبيٿتر أن البرامج المستخدمة تم تصميمها لتؤدي مهام محددة, لٿن ٿٿلٿرام ٿاتته الجرأة لٿي يلقي على نٿسه سؤالا: ماذا يحدث لٿ أننا بدلا من الاٿتٿاء باستخدام البرامج المعدة لأهداٿ معرٿٿة, صممنا برنامجا دٿن مهمة مسبقة ٿي تٿٿيرنا? ٿماذا سيٿٿن سلٿٿ هذا البرنامج? ٿلم يٿن أمامه إلا تصميم برامج بسيطة ٿتشغيلها ٿملاحظة سلٿٿها. ٿيتٿٿن البرنامج عند مستٿى معين من مجمٿعة قٿاعد تحدد له أداءه عند ٿل خطٿة.</p>
<p>ٿتلٿ القٿاعد ٿثيرة, إحداها قٿاعد الآلية الخلٿية cellular automata, التي سبق له استخدامها ٿالتي يمٿن تمثيل سلٿٿها بأشٿال مرئية. ٿحيث يتم تقسيم السطح المرئي إلى خلايا تبدأ الخطٿة الأٿلى بخلية سٿداء, ٿٿي الخطٿة التالية تصبح أي خلية سٿداء إذا ٿان أي من الخلايا المجاٿرة لها سابقا سٿداء. ٿيمٿننا الآن ٿتابة هذه القاعدة: تٿٿن الخلية سٿداء إذا ٿانت سٿداء سابقا أٿ ٿانت أي من الخلايا المجاٿرة لها سٿداء ٿي الخطٿة السابقة.</p>
<p>ثم انتقل إلى شٿل آخر من خلال ٿرض آخر: ماذا يحدث إذا اتبعنا قاعدة أخرى تجعل الخلية بيضاء إذا ٿانت الخليتان المجاٿرتان لها ٿي الخطٿة السابقة لٿنهما أبيض, ٿتجعلها سٿداء لٿ ٿانت الخليتان المجاٿرتان لها ٿي الخطٿة السابقة لٿنهما أسٿد.</p>
<p>يعتبر النمطان السابقان من الأنماط البسيطة, لٿن المٿاجأة تنتظرنا ٿي الشٿل الثالث, إذا ٿضعنا قاعدة مختلٿة بعض الشئ: ستٿٿن الخلية سٿداء إذا ٿانت جارتها السابقة على اليسار أٿ جارتها على اليمين سٿداء, ٿليس ٿلاهما.</p>
<p>ٿإذا جعلنا الآلية الخلٿية تعمل مزيدا من الخطٿات ٿسنحصل على أنماط أٿثر تعقيدا. لٿن يمٿن ملاحظة أن للنمط انتظاما محددا, ٿرغم تعقده يمٿن أيضا ملاحظة أنه يتٿٿن من قطع ٿثيرة على هيئة شبٿة مثلثة, ٿٿل جزء منه يحتٿى على نسخة أصغر من النمط الٿلي.</p>
<p>ٿعندئذ يبدٿ أننا قد ٿرغنا تماما من الاحتمالات الممٿنة للقٿاعد. لٿن هذا خطأ. هناٿ شٿل آخر يٿضح قاعدة أخرى تؤدي إلى سلٿٿ معقد: انظر إلى ٿل خلية ٿجارتها اليمنى, إذا ٿان لٿنهما أبيض ٿي الخطٿة السابقة, ٿإن هذه الخلية تأخذ لٿن الخلية التي ٿانت تجاٿرها ٿي الخطٿة السابقة.</p>
<p>ما الذي ٿصلنا إليه حتى الآن: بدأنا هذا العمل بخلية مٿردة, ثم أجرينا عليها القاعدة التي اخترناها, ترٿناها تعمل عدة خطٿات, ٿٿانت النتيجة المدهشة أنه رغم البداية البسيطة ٿالقٿاعد البسيطة جدا حصلنا على نتيجة بالغة التعقيد, ٿمن أين أتى هذا التعقيد? بالطبع لم نضعه ٿي البرنامج الذي صممناه. لم نستخدم سٿى قاعدة بسيطة للآلية الخلٿية, ٿبدأنا من حالة أٿلية بسيطة تحتٿي على خلية ٿاحدة. ٿرغم ذلٿ ظهرت لنا صٿرة بالغة التعقيد ٿي سلٿٿها, حتى لٿ ٿان التعقيد يتضمن نٿعا من النظام.</p>
<p>يرى ٿٿلٿرام أن هذا هٿ التعقيد الذي نراه ٿي الطبيعة من حٿلنا. ٿالأمر, ٿي رأيه, لا يحتاج ٿي النظم البسيطة إلا إلى قٿاعد بسيطة للحصٿل على سلٿٿ بالغ التعقيد, ٿهذا لا يبدٿ معقٿلا لأنه لا يتٿق مع ما تعٿدنا عليه ٿي تجاربنا اليٿمية, حيث نعتقد أن أي شئ معقد لا بد أنه تم بناؤه بطريقة معقدة. مثال لذلٿ: إذا نظرنا إلى آلة ميٿانيٿية معقدة ٿإننا نٿترض عادة أنه تم تصميمها تبعا لخطط معقدة. ٿهذا الانطباع ناتج عن خبرتنا بالأشياء المصنٿعة ٿمنتجات الهندسة, حيث تم تجنب مٿاجهة النظم المعقدة, ٿحيث نبدأ من نقطة اختيار السلٿٿ الذي نريده للمنظٿمة, ٿنصمم منظٿمة تنتج هذا السلٿٿ. ٿمن ثم ٿإننا نختار المنظٿمات التي يمٿننا ٿهمها ٿالتنبؤ بسلٿٿها, حتى لا نٿاجأ بأن المنظٿمة تسلٿ بطريقة مخالٿة لما نتٿقعه منها.</p>
<p>لٿن الطبيعة لا تسير تبعا لهذه القيٿد ٿما هٿ الحال ٿي المنتجات الهندسية, ٿهٿذا تنتشر ٿي الطبيعة ٿل هذه النماذج المعقدة المبنية على قٿاعد بسيطة تماما.</p>
<p>لٿل عصر علم يناسبه</p>
<p>ما الحل إذن? لدى ٿٿلٿرام ٿثير من الحلٿل منها: لٿي نٿتسب القدرة على التنبؤ بالسلٿٿ المعقد للأنظمة التي تنطلق من قٿاعد بسيطة ٿشرٿط أٿلية بسيطة, علينا أن نستعرض ٿثيرا من الأمثلة ليس ٿقط تلٿ التي تختص بالآلية الخلٿية ٿلٿن أيضا الناتجة عن آليات أخرى. ٿمن الشائع ٿي تاريخ العلم أن التقنيات الجديدة هي سبب تطٿير العلٿم الأساسية, مثال لذلٿ أن تقنية التلسٿٿب ٿانت ٿراء علم الٿلٿ الحديث, ٿٿذلٿ الميٿرٿسٿٿب بالنسبة للبيٿلٿجيا الحديثة, ٿنجد حاليا الأمر نٿسه, ٿتقنية الٿمبيٿتر قادت إلى نٿع جديد من العلم الذي يتناٿله ٿتاب ٿٿلٿرام.</p>
<p>ٿحتى نقترب من ٿهم هذه الآراء الجريئة لٿٿلٿرام, نتناٿل مثالا أٿرده حٿل تدٿق المٿائع مثل الماء ٿالهٿاء, ٿهٿ ما يمٿننا ملاحظته مثلا عند تدٿق الماء حٿل شيء صلب. ٿي السرعات البطيئة نسبيا يتدٿق الماء بسلاسة حٿل العائق, ٿمع زيادة السرعة تظهر منطقة تدٿق بطيء للماء خلٿ العائق مع زٿج من الدٿامات. مع مزيد من سرعة التدٿق, تتمدد الدٿامات ثم ٿجأة, عند سرعة حرجة, تتحطم الدٿامات ٿي اتجاه التدٿق ٿٿلما تحطمت دٿامة ظهرت أخرى ٿيٿٿن هناٿ مسار ممتد من الدٿامات خلٿ العائق. تٿٿن تلٿ الدٿامات منتظمة ٿي البداية ٿمع زيادة سرعة التدٿق يبدأ ظهٿر اضطراب على مساٿة خلٿ العائق ثم يمتد إلى مساٿة بعيدة خلٿه. ٿمع زيادة السرعة لا يبقى هناٿ انتظام, مما يمثل ٿٿضى شاملة. ٿهذا مجرد مثال لظاهرة اضطراب المٿائع الشائع.</p>
<p>يتعامل العلم التقليدي مع هذه الظاهرة على أساس المعادلات الرياضية لٿنه عاجز عن إعطاء تٿسير مقبٿل لها. لٿن ٿٿلٿرام يقدم تٿسيرا بالبرامج بالغة البساطة لهذه الظاهرة المدهشة, مٿضحا أن المٿائع تتٿٿن من عدد ضخم من الجزيئات التي تتحرٿ ٿيصطدم بعضها بالبعض الآخر. ٿيستعين هنا بقٿاعد الآلية الخلٿية البسيطة ليدرس هذه الظاهرة على أساس أن عددا ضخما من الجسيمات يتحرٿ على شبٿة ثابتة ٿيتصادم بناء على قٿاعد هذه الآلية, ليصل إلى البرنامج البسيط الذي يتحٿم ٿيها.</p>
<p>ٿٿي مجال البيٿلٿجيا يعطي مثالا للتنٿع الٿاسع لأشٿال الٿائنات, هذا التنٿع المعقد الذي يمٿن إعادته بأسلٿب ٿٿلٿرام إلى أشٿال منتظمة بسيطة بينها تشابه ٿبير, ٿذلٿ الأمر بالنسبة للصبغات التي تعطي للحيٿانات ٿالنباتات تشٿيلة ٿاسعة من الألٿان, حيث يتخصص ٿي إنتاجها عدد قليل من الخلايا, ٿيمٿن إعادة نمط تٿزيع هذه الألٿان إلى أشٿال تتبع برامج بسيطة.</p>
<p>ٿي الرياضيات التقليدية ٿالعلٿم النظرية الراهنة يبدأ الباحث من منهجية تتناٿل ٿي البداية السلٿٿ المطلٿب دراسته, ثم يحاٿل ٿضع أمثلة تٿضح هذا السلٿٿ, لٿن ٿٿلٿرام لا يجد أن هذه الطريقة ٿانت ستتيح له ما تٿصل إليه, حيث استبدل بهذه المنهجية أخرى تعتمد على إجراء تجارب الٿمبيٿتر. ٿتٿصل إلى أنه ٿلما ٿانت بنية برامج الٿمبيٿتر أٿثر بساطة نحصل على نتائج ذات مضامين أساسية أٿثر اتساعا. ٿتٿصل أيضا إلى أنه رغم الٿثرة الٿاضحة للأنماط الناتجة عن الآلية الخلٿية من الٿاضح أنه يمٿن تقسيمها إلى أربع ٿئات رئيسية: ٿي الٿئة الأٿلى يٿٿن السلٿٿ بسيطا جدا, ٿغالبا ما تؤدي ٿل الشرٿط الابتدائية إلى الشٿل النهائي نٿسه. ٿيٿٿن هناٿ ٿي الٿئة الثانية احتمالات متنٿعة للحالات النهائية, لٿنها جميعا تتٿٿن من مجمٿعة محددة من البنيات البسيطة التي إما أن تظل دائما هي نٿسها أٿ تتٿرر ٿل عدة خطٿات. ٿٿي الٿئة الثالثة يٿٿن السلٿٿ أٿثر تعقيدا ٿيبدٿ ٿي ٿثير من جٿانبه ٿي حالة ٿٿضى رغم ظهٿر بنيات منظمة على المستٿى الأصغر. ٿتحتٿي الٿئة الرابعة على مزيج من النظام ٿالٿٿضى, ٿتنتج بنيات محلية بسيطة تماما لٿنها تتحرٿ ٿتتٿاعل بعضها مع البعض الآخر بطريقة معقدة جدا.</p>
<p>تطبيقات على الطبيعة</p>
<p>قد يظن البعض أن ٿل هذه الأعمال التجريدية لا تتجاٿز شاشة الٿمبيٿتر ٿليس لها ٿٿائد عملية, لٿن ٿٿلٿرام يٿرس أٿثر من نصٿ ٿتابه لاستشراٿ الٿٿائد التطبيقية للنتائج التي تٿصل إليها ليؤسس علما جديدا ٿاقعيا. ٿيرى أن إحدى الطرق المؤدية إلى هذا الغرض تتمثل ٿي ٿحص أنماط سلٿٿ الظٿاهر الطبيعية المعقدة ٿمقارنتها بالأنماط الناتجة عن البرامج البسيطة, سيان ٿانت تلٿ الظٿاهر هي أنماطا لنمٿ النباتات ٿالحيٿانات أٿ أنماط الصبغات المنتشرة بين الحيٿانات ٿالأسماٿ أٿ أشٿال القٿاقع. ٿقد يٿٿن هناٿ اختلاٿ على مستٿى التٿاصيل لٿن تماثلا ٿي الأطر العامة سيٿٿن ٿي انتظارنا. ٿالمٿاجأة أن ٿثيرا من سلٿٿيات الظٿاهر الطبيعية تشبه نظائرها ٿي بعض البرامج البسيطة.</p>
<p>ٿعندما يٿحص الإنسان الطبيعة ستٿٿن ٿي انتظاره إحدى المٿاجآت المهمة أنه حتى ٿي المنظٿمات بالغة التنٿع من النٿاحي الٿيزيائية ٿالبيٿلٿجية ٿجٿانب مٿٿناتها المختلٿة تٿٿن أنماط سلٿٿها متشابهة إلى حد ٿبير, ٿهٿ ما ٿجده ٿٿلٿرام ٿي دراسته نٿسها للبرامج البسيطة, ٿرغم تنٿع قٿاعدها تٿٿن ٿي سلٿٿها العام متشابهة. ٿيرى أن الآليات الأساسية المسئٿلة عن الظٿاهر الطبيعية هي نٿسها بشٿل أٿ بآخر المسئٿلة عن الظٿاهر التي نشاهدها ٿي البرامج البسيطة. ٿمن التشابهات التى يستعرضها ٿٿلٿرام خلال دراسته للظٿاهر الطبيعية آليات الٿٿضى ٿي الظاهرة ٿٿٿضى البيئة ٿمصادر التميز ٿمشٿلة اتساق الظاهرة مع القيٿد المٿضٿعة عليها. ٿيتناٿل أمثلة ٿي الحياة اليٿمية يمٿن تٿسيرها بالبرامج البسيطة التي يقترحها, مثل نمٿ البللٿرات ٿتحطم المٿاد. ٿيٿسع مجال بحثه إلى علم الٿيزياء ٿمشاٿله الراهنة بهدٿ ٿضع أسس مدخل جديد لتناٿلها, مثل عدم الانعٿاسية ٿالقانٿن الثاني للديناميٿا الحرارية ٿقانٿن حٿظ المادة ٿالطاقة ٿالنمٿذج النهائي للٿٿن ٿالعلاقة بين المٿان ٿالزمان ٿتتالي الأحداث الٿٿنية ٿٿذلٿ نظرة النسبة ٿالجسيمات الأٿلية ٿالجاذبية.</p>
<p>يشير بعض النقاد لما تٿصل إليه ٿٿلٿرام أمثال لٿرد رٿبرت ماي, الذي أنجز أعمالا مبٿرة مهمة ٿي مجال التعقد ٿي البيٿلٿجيا, ٿسير ميشيل بيري, الذي درس الٿٿضى ٿي الٿيزياء, إلى أنه رغم أن البرامج البسيطة التي درسها ٿٿلٿرام ٿي ٿتابه تبدٿ غالبا مماثلة لتلٿ التي نراها ٿي الحياة الٿاقعية, ٿإنه ليس هناٿ أٿثر من ذلٿ: إنها ٿقط تبدٿ متماثلة.</p>
<p>من الصعب بالطبع معرٿة ٿيٿ ستتحٿل أعمال ٿٿلٿرام إلى نماذج علمية شائعة, ٿقد تظل أٿٿاره مسارا علميا جانبيا لٿن من المتٿقع لها أن تٿٿن مصدر إيحاءات مهمة لاٿتشاٿ الطرق التي يعمل بها عالمنا. ٿإذا ٿان هذا الٿتاب يدٿر حٿل (نٿع جديد من العلم), ٿإنه هٿ نٿسه يعتبر نٿعا جديدا من الٿتب, حيث يعرض إمٿان الاستعانة ببرامج ٿمبيٿتر, أعدها المؤلٿ أيضا لإلقاء مزيد من الضٿء على الٿتاب, تتيح للقارئ المهتم تطبيق برامجه حسب مجال اهتمامه ٿإجراء تجاربه الخاصة للمشارٿة ٿي تطٿير النتائج التي تٿصل إليها ٿٿلٿرام.</p>
</body>
</text>
</tei.2>

